<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[حسام‌ کاوه]]></title><description><![CDATA[با تلاش من و شما جهان بهتر خواهد شد. نوشته هایی در مورد پیشرفت شخصی، کسب و کار و برنامه نویسی]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Mon, 15 Apr 2019 18:01:55 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[کتاب خواندن همیشه هم خوب نیست]]></title><description><![CDATA[مطالعه همیشه خوب نیست. بعضی کتاب ها مطالب غلط آموزش میدهند،  بعضیاشون پیشنیاز هایی نیاز دارند تا ]]></description><link>https://hesamkaveh.com/%da%a9%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d8%ae%d9%88%d8%a7%d9%86%d8%af%d9%86-%d9%87%d9%85%db%8c%d8%b4%d9%87-%d8%ae%d9%88%d8%a8-%d9%86%db%8c%d8%b3%d8%aa</link><guid isPermaLink="false">https://hesamkaveh.com/%da%a9%d8%aa%d8%a7%d8%a8-%d8%ae%d9%88%d8%a7%d9%86%d8%af%d9%86-%d9%87%d9%85%db%8c%d8%b4%d9%87-%d8%ae%d9%88%d8%a8-%d9%86%db%8c%d8%b3%d8%aa</guid><content:encoded>
&lt;p&gt;حتی مطالعه کتاب هایی که سطحشون پایین‌تر از سطح علمی شماست می‌تونه براتون خوب باشه. چون باعث میشه یک‌سری مطالب دوره بشه و بالطبع یک سری مطالب جدیدی برداشت کنید.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;اما مطالعه همیشه هم خوب نیست. بعضی&lt;span id=&quot;813d8897-91a0-4c4c-86e6-376544957a9e&quot;&gt; کتاب ها &lt;strong&gt;مطالب غلط&lt;/strong&gt; آموزش میدهند، &lt;span id=&quot;213dd008-9f8b-4450-8fb0-159606977b26&quot;&gt; &lt;/span&gt;بعضیاشون &lt;strong&gt;پیشنیاز&lt;/strong&gt; هایی نیاز دارند تا مطالب درست فهمیده&lt;/span&gt; شه یا بعضیاشون چیزهایی به آد&lt;span id=&quot;f81b064a-de3e-4182-a4ff-057336447abb&quot;&gt;م یاد میدن که شاید&lt;/span&gt; بهتر باشه اصلا &lt;strong&gt;ندونیمشون&lt;/strong&gt;(مثل کتاب های فلسفی). اما دسته&lt;span id=&quot;b2ababbe-28b3-419a-a769-1f6b6803576a&quot;&gt; دیگری از کتاب ها هستند که هم مطلب در&lt;/span&gt;ست یاد میدهند و هم یادگیر&lt;span id=&quot;a3c02bee-32e5-47ba-af5e-ab6101664a4f&quot;&gt;یشون &lt;span id=&quot;d4442d9c-ac75-4b21-b946-4039276472f3&quot;&gt;مفیده، اما بهتره&lt;/span&gt; &lt;strong&gt;نخونیمشون&lt;/strong&gt;&lt;span id=&quot;a3f1e869-064e-4dbc-9f3f-841ef0142315&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;span id=&quot;a3c02bee-32e5-47ba-af5e-ab6101664a4f&quot;&gt;&lt;span id=&quot;a3f1e869-064e-4dbc-9f3f-841ef0142315&quot;&gt; امرو&lt;/span&gt;ز&lt;/span&gt; یکی از دوستان کتاب برام فرستاد با اسم &lt;strong&gt;سفر با دوچرخه &lt;/strong&gt;و همونطور که از اسمش معلومه در مورد اینه که چطور با دوچرخه به سفر برویم.&lt;span id=&quot;f0773022-d27b-4ad5-961d-21d3384f13bb&quot;&gt; منم یک نگاه کلی بهش انداختم و دیدم مطالب مفیدی نوشته. ولی این کتاب رو برای کسی که میخواد برای اولین بار با دوچرخه به سفر بره اصلا توصیه نمی‌کنم. کلا کتاب برای اینکار توصیه نمیکنم چون &lt;strong&gt;مطالعش میتونه آدم رو وسواس کنه&lt;/strong&gt;. بعضی کار ها هستند نباید در موردشون سخت گرفت و &lt;strong&gt;هرچی سخت‌تر بگیری &lt;/strong&gt;&lt;span id=&quot;8b4d5e24-55c6-4758-a382-b94b2d11b58c&quot;&gt;&lt;strong&gt;وسواس تر میشی&lt;/strong&gt; و انجامش سخت تر میشه. از نظر من مطالعه همچین کتاب هایی برای وقتی مفیده که خود آدم تجربه انجامشو داشته و الان دنبال &lt;span id=&quot;2d6fb355-38f7-48fb-af5f-683df95fb847&quot;&gt;نکات تکمیلی و رفع نواقصشه. بگذارید یک مثال دیگه هم بزنم. &lt;strong&gt;امنیت در برنامه نویسی&lt;/strong&gt; موضوع خیلی مهمیه، اما وقتی باید در مورد نکات امنیتی مطالعه کنید که دانش و تجربه برنامه نویسی داشته باشید!&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;من عاشق سخت نگرفتنم، شاید بهتر باشه بگم عاشق &lt;strong&gt;سخت گرفتن در وقت مناسبم&lt;/strong&gt;. دوستیو&lt;span id=&quot;db761184-de34-41be-950d-4ca2a011efe4&quot;&gt; میشناسم مدام توی یوتیوب ویدئو درمورد تعمیر دوچرخه میبینه&amp;#8230; اما اونقدری وسواس میشه که از انجامشون میترسه. بهتره تو یک سری چیز ها فقط نواقصمونو بدونیم و بعد بریم درموردش تحقیق کنیم. نواقصمون رو وقتی می‌فهمیم که در موضوع شیرژه بزنیم و به مشکل بخوریم.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;اگه هنوز مطلب &lt;span id=&quot;bfb4ff8d-6225-4232-990d-d97d62679959&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://hesamkaveh.com/%D8%B3%D8%AE%D8%AA-%D9%86%DA%AF%DB%8C%D8%B1%D8%8C-%D8%AD%D8%AA%DB%8C-%D8%AF%D8%B1-%D8%B3%D8%AE%D8%AA-%D9%86%DA%AF%D8%B1%D9%81%D8%AA%D9%86/&quot;&gt;سخت نگیر، حتی د&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;https://hesamkaveh.com/%D8%B3%D8%AE%D8%AA-%D9%86%DA%AF%DB%8C%D8%B1%D8%8C-%D8%AD%D8%AA%DB%8C-%D8%AF%D8%B1-%D8%B3%D8%AE%D8%AA-%D9%86%DA%AF%D8%B1%D9%81%D8%AA%D9%86/&quot;&gt;ر سخت نگرفتن&lt;/a&gt; را نخوانده اید، پیشنهاد می‌کنم از دستش ندین:)&lt;/p&gt;
</content:encoded></item><item><title><![CDATA[از کم تجربگی من تا کشته شدن مردم در سیل]]></title><link>https://hesamkaveh.com/%d8%a7%d8%b2-%da%a9%d9%85-%d8%aa%d8%ac%d8%b1%d8%a8%da%af%db%8c-%d9%85%d9%86-%d8%aa%d8%a7-%da%a9%d8%b4%d8%aa%d9%87-%d8%b4%d8%af%d9%86-%d9%85%d8%b1%d8%af%d9%85-%d8%af%d8%b1-%d8%b3%db%8c%d9%84</link><guid isPermaLink="false">https://hesamkaveh.com/%d8%a7%d8%b2-%da%a9%d9%85-%d8%aa%d8%ac%d8%b1%d8%a8%da%af%db%8c-%d9%85%d9%86-%d8%aa%d8%a7-%da%a9%d8%b4%d8%aa%d9%87-%d8%b4%d8%af%d9%86-%d9%85%d8%b1%d8%af%d9%85-%d8%af%d8%b1-%d8%b3%db%8c%d9%84</guid><content:encoded>
&lt;p&gt;میخوام فاجعه را با با یک خاطره شروع کنم. همیشه فکر میکردم برنامه‌نویسی یک کار سادست، هر برنامه ای که به ذهن کوچیکم می‌رسید را با چندتا سرچ می‌نوشتم. اون زمان فریلنسر بودم و هر پروژه ای که از غربال من رد میشد را قبول میکردم و متقابلا به اندازه پولی که می‌گرفتم وقت میگذاشتم. تنها سه شرط لازم بود: ۱- در راستا اهدافم باشه، ۲-یادگیری داشته باشه، ۳-از نظر پولی هم مناسب باشه. &lt;/p&gt;



&lt;!--more--&gt;



&lt;p&gt;یک روزی یه پروژه بهم خورد که اتفاقا فیت غربالم بود. تقریبا ۷ ماهی تمام وقت روش کار می‌کردم تا تموم بشه. دوران سختی بود ولی با موفقیت از پسش بر آمدم. بعد از چند وقت کارفرما زنگ زد که:&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;+&lt;/strong&gt; سلام جناب کاوه. حالتون چطوره؟&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211;&lt;/strong&gt; به به آقای فلانی.  سلام بر شما. عالی ام. شما خوبین؟ خانواده خوبن؟ &lt;em&gt;(مغرور و خوشحال. گویی در عروسی به سر می‌بردم)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;+&lt;/strong&gt; بد نیستیم. جناب کاوه میخواستم از زحماتتون تشکر کنم. سایت هنوز بالاست.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211;&lt;/strong&gt; از سایت که خیالتون راحت باشه. همه چیش اوکیه. مو لا درزش نمی‌ره.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;+&lt;/strong&gt; آره. ولی&amp;#8230;. ولی دیگه هیچ کاری نمیشه کرد باهاش!!! رو هر جاییش کلیک میکنم بعداز ۲۰-۳۰ ثانیه ارور نشونم میده، هیچ چیزیشم کار نمیکنه. سایتتون خرابه آقای کاوه. من همین دیروز کلی پول تبلیغات دادم.  آبرو شرکتمون در خطره.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211;&lt;/strong&gt; ‌شاید دست زدید یجایی خرابش کردید.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;+ &lt;/strong&gt;نه جناب کاوه! نه! من تنها کاری که کردم این بوده که محصولاتمونو توش وارد کردم. همین! &lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;#8211;&lt;/strong&gt; چطوری محصولات را وارد کردید؟&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;+&lt;/strong&gt; با کلی زحمت لیست محصولات جدیدمونو که تعدادش حدود ده هزار تا میشه را توی اکسل وارد کردم و اکسل را اون قسمت که فرموده بودین آپلود کردم. &lt;/p&gt;



&lt;p&gt;توضیح بیشتر لازم نبود. دیگه فهمیده بودم مشکل چیه. من  سایت را مطابق امکاناتی که میخواستند طراحی کرده بودم. و البته به اندازه پولی که گرفته بودم زحمت کشیده بودم. در این حد هم واقعا کار به ظاهر خوب تحویلشون داده بودم اما به این فکر نکرده بودم که در آینده ممکنه چه مشکلاتی براش پیش بیاد. فکر نکرده بودم قراره کلی محصول به سایت اضافه شه و بازدیدکننده ها بیشتر  و بیشتر شوند و به سایت و سرور فشار بیاورند. طراحی نرم افزار یک اصولی دارد که من رعایت نکرده بودم و درواقع یک‌جوری کار را جمع کرده بودم و تحویلشون داده بودم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;همه اینارو گفتم که بگم سیل ها هم داستانشون مشابهه. تغییراتی در سیل‌گیرها می‌دیم که در لحظه بهتر و کاربردی‌ترشون می‌کنه(مثلا جاده میسازیم داخلش)، روی رودخانه پل هایی می‌سازیم که فقط برای شرایط نرمال طراحی شده اند. درحالی که روزی مثل امروز این کوته‌بینی‌ها مشخص میشه&amp;#8230;. باید احتمال خیلی چیز هارو می‌دادیم تا خودمونو برای شرایط خاص آماده کنیم. بحران ها قابل پیش‌بینی نیستند. &lt;strong&gt;هروقت اونقدری سورپرایز شدیم که شرایط از کنترل خارج شد، با یک بحران مواجه شده ایم.&lt;/strong&gt; تنها راهی که احتمال بحران هارا کم میکنه اینه که سعی کنیم &lt;strong&gt;به بهترین نحو وظیفمونو انجام بدیم،&lt;/strong&gt; تو هرکاری و هرزمینه ای از اون کار. و البته فراموش نکنیم با ماست‌مالی میشه کار قشنگی از آب درآورد، اما اون کار فقط ظاهرش قشنگه. باطنش زشت، زمخت و  خجالت آوره. &lt;/p&gt;



&lt;p&gt;ممنونم که وقت گذاشتید و نوشتمو خواندید. اما این نوشته فقط برای این نبود که از دولت گله کنم. برای این نبود که از پیمانکار هایی که کار های عمرانی مارا انجام‌ میدهند گله کنم. این کم کاری ها یا اصطلاحا ماست‌مالی کردن ها تو همه کارهای ما به وضوح دیده میشه. ما درگیر فقر فرهنگی ایم. این همون جمله کلیشه ای ایه که امروزه زیاد می‌شنویم ولی واقعیت اینه‌که &lt;strong&gt;هممون کم و بیش درگیرشیم&lt;/strong&gt;.  آیا تابحال فکر کردی خودت چه فرهنگ های اشتباهی داری؟ چقدر برای اصلاحشون تلاش کردی؟ بیاید از خودمون شروع کنیم. &lt;strong&gt;یا کاری را بر عهده نگیریم، یا به بهترین نحو و فکرشده انجامش بدیم. خیلی وقت ها مشکل اینه &lt;a href=&quot;https://hesamkaveh.com/سخت-نگیر،-حتی-در-سخت-نگرفتن/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot; aria-label=&quot;در سخت نگرفتن، سخت میگیریم (در یک برگه جدید باز می‌کند)&quot;&gt;در سخت نگرفتن، سخت میگیریم&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded></item><item><title><![CDATA[شکست های من در حوزه کاری: تقاطع اول]]></title><link>https://hesamkaveh.com/%d8%b4%da%a9%d8%b3%d8%aa-%d9%87%d8%a7%db%8c-%d9%85%d9%86-%d8%af%d8%b1-%d8%ad%d9%88%d8%b2%d9%87-%da%a9%d8%a7%d8%b1%db%8c-%d8%aa%d9%82%d8%a7%d8%b7%d8%b9-%d8%a7%d9%88%d9%84</link><guid isPermaLink="false">https://hesamkaveh.com/%d8%b4%da%a9%d8%b3%d8%aa-%d9%87%d8%a7%db%8c-%d9%85%d9%86-%d8%af%d8%b1-%d8%ad%d9%88%d8%b2%d9%87-%da%a9%d8%a7%d8%b1%db%8c-%d8%aa%d9%82%d8%a7%d8%b7%d8%b9-%d8%a7%d9%88%d9%84</guid><content:encoded>
&lt;p&gt;شکست های آدم بزرگترین دست‌آورد های یک آدمه.  آدمی که میدونه چطور پیروز بشه، در واقع یاد گرفته شکست نخوره. &lt;/p&gt;



&lt;p&gt;تو این سری پست ها میخوام در مورد شکست های کاریم بنویسم. به مرور زمان تکمیلشون میکنم و میتوانید اونارو از &lt;a href=&quot;https://hesamkaveh.com/category/%D8%B4%DA%A9%D8%B3%D8%AA-%D9%87%D8%A7%DB%8C-%D9%85%D9%86&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot; aria-label=&quot;اینجا (در یک برگه جدید باز می‌کند)&quot;&gt;اینجا&lt;/a&gt; دنبال کنید.&lt;/p&gt;



&lt;h2&gt;تقاطع&lt;/h2&gt;



&lt;p&gt;یک‌زمان تو فکر استارتاپی بودم که هرجور حساب میکردم میتونست موفق بشه. دنبال یک تیم بودم تا شروع به کار کنیم و بترکونیم. به هرکی ایده رو میگفتم میگفت عیول چه ایده قشنگی مطمئنم موفق میشی و اینجرفا، منتهی وقتی بهش پیشنهاد میدادم بیا به من کمک کن باهم شروعش کنیم بهونه میاورد. &lt;/p&gt;



&lt;!--more--&gt;



&lt;h3&gt;راه قهوه ای&lt;/h3&gt;



&lt;p&gt;پیشنهاد همکاری دادن درصورتی که خودمون کار رو شروع نکرده ایم.&lt;/p&gt;



&lt;h3&gt;تحلیل&lt;/h3&gt;



&lt;p&gt;چیزی که فراوونه ایدست. همه آدما ایده های قشنگی دارند توی ذهنشون. وحتی هرکسی تصمیماتی برای خودش گرفته. اما چرا خیلی از تصمیمات به مرحله اجرایی نمیرسن؟ چرا خیلی از ایده ها به مرحله عمل نمیرسند؟ &lt;/p&gt;



&lt;p&gt;شروع هرکاری سخت ترین مرحله از اون کاره. اول کار را تا یک جایی پیش ببرید بعد به فکر افزایش نیرو باشید. اکثرا برای راه اندازی استارتاپ نیرو خیلی فعال نیاز داریم و آن‌هم به رایگان. اما در ازای چی؟  آیا علاوه بر امید به موفقیت دست‌آورد دیگری هم داریم؟ چطوری میخوایم جدیتمونو تو کار نشون بدیم؟&lt;/p&gt;
</content:encoded></item><item><title><![CDATA[چالش کتابخوانی ۱۳۹۸]]></title><link>https://hesamkaveh.com/%da%86%d8%a7%d9%84%d8%b4-%da%a9%d8%aa%d8%a7%d8%a8%d8%ae%d9%88%d8%a7%d9%86%db%8c-%db%b1%db%b3%db%b9%db%b8</link><guid isPermaLink="false">https://hesamkaveh.com/%da%86%d8%a7%d9%84%d8%b4-%da%a9%d8%aa%d8%a7%d8%a8%d8%ae%d9%88%d8%a7%d9%86%db%8c-%db%b1%db%b3%db%b9%db%b8</guid><content:encoded>
&lt;p&gt;چالش از آن جهت خوب است که میتوانیم یک قدم بهتر از خود فعلیمون عمل کنیم. وقتی میگیم Challenge accepted  یه روحیه رقابتی درونمان ایجاد میشه و مارا هول میده به سمت انجام یکاری خاص. بعضی چالش ها مثل چالش عکس ۱۰ سال به هیچ دردی نمیخورن و حتی ممکنه برای اهداف خبیثانه(مثل تقویت الگوریتم های چهره شناسی) برگزار شده باشن.  ولی بعضی دیگه میتونه در عین جذاب بودن مارو هم رشد بده.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;تو این فکر بودم امسال کتاب های بیشتری بخوانم و با ایده برداری از &lt;a href=&quot;http://jadi.net/2015/03/%DA%86%D9%84%D9%86%D8%AC%DB%8C-%D8%A8%D8%B1%D8%A7%DB%8C-%D8%B3%D8%A7%D9%84-%D9%86%D9%88-%DA%A9%D8%AA%D8%A7%D8%A8%DB%8C-%D8%A8%D8%AE%D9%88%D9%86%DB%8C%D9%85-%DA%A9%D9%87&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot; aria-label=&quot;چالش کتاب خوانی چهارسال پیش (در یک برگه جدید باز می‌کند)&quot;&gt;چالش کتاب خوانی چهارسال پیش&lt;/a&gt;، چالشی جدید برای خودم درست کردم. اشتراکش میگذارم تا اگه کسی دوست داشت شرکت کنه. چالش اینه که مربع های زیر را تیک بزنیم:&lt;/p&gt;



&lt;figure class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/03/Untitled-1-1-698x1024.png&quot; alt=&quot;&quot; class=&quot;wp-image-388&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/03/Untitled-1-1-698x1024.png 698w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/03/Untitled-1-1-205x300.png 205w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/03/Untitled-1-1.png 750w&quot; sizes=&quot;(max-width: 698px) 100vw, 698px&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;



&lt;p&gt;برای خودم اینطوری برنامه ریزی کردم که ماهی یک کتاب و همچنین هر فصل سال یک کتاب بخوانم که احتمالا حجمشونم بیشتره. به مرور روند پیشرفتم را مینویسم:)&lt;/p&gt;
</content:encoded></item><item><title><![CDATA[نود و هفت: کوله باری برای سال جدید]]></title><link>https://hesamkaveh.com/%d9%86%d9%88%d8%af-%d9%88-%d9%87%d9%81%d8%aa-%da%a9%d9%88%d9%84%d9%87-%d8%a8%d8%a7%d8%b1%db%8c-%d8%a8%d8%b1%d8%a7%db%8c-%d8%b3%d8%a7%d9%84-%d8%ac%d8%af%db%8c%d8%af</link><guid isPermaLink="false">https://hesamkaveh.com/%d9%86%d9%88%d8%af-%d9%88-%d9%87%d9%81%d8%aa-%da%a9%d9%88%d9%84%d9%87-%d8%a8%d8%a7%d8%b1%db%8c-%d8%a8%d8%b1%d8%a7%db%8c-%d8%b3%d8%a7%d9%84-%d8%ac%d8%af%db%8c%d8%af</guid><content:encoded>
&lt;p&gt;ما آدما تو زندگیمون به سمت و سو های زیادی میریم. همچو کشتی در دریای طوفانی. تنها چیزی که میتونه سمت و سوی حرکتمونو مشخص کنه اینه که بدونیم کدوم سمت برویم! اما فقط این کافی نیست. باید بدونیم با چه سرعتی پیش برویم تا هم پیشروی خوبی داشته باشیم هم سوختمون تموم نشه. &lt;/p&gt;



&lt;!--more--&gt;



&lt;h3&gt;ورزش&lt;/h3&gt;



&lt;p&gt;من تو زندگیم عشق های زیادی داشتم. از معدود عشق های پایداری که از بچگیم همراهم بوده دوچرخه سواریمه. سال پیش هم این عشق به گرمی گذشت. اگه بخوام یک حساب سرانگشتی کنم سال پیش جمعا به اندازه یک ماه با دوچرخه در مسافرت بودم. هیچوقت اینطوری نگاه نمی‌کنم که یک ماه تو زندگیم عقب افتادم، چون تابحال به هرجا رسیدم مدیون ورزش و علی‌الخصوص دوچرخه سواری بودم. فقط یک ورزش نیست&amp;#8230; بلکه کلی مهارت به آدم یاد میده.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;اما سبک دوچرخه سواری من یک مشکل داره. ماه به ماه ممکنه سوار دوچرخه نشم (و عملا ورزش نداشته باشم) تا اینکه برم مسافرت. امسال قصد دارم برای کار های روزمره کمتر از ماشین استفاده کنم و همچنین هر جمعه دوچرخه سواری کنم. &lt;/p&gt;



&lt;p&gt;سال پیش یکم استخر و فوتسال و باشگاه بدنسازی هم رفتم. یکی از اینا رو با برنامه و درحد لالیگا ادامه میدم. احتمالا انتخابم شنا خواهد بود چون قبلا بصورت حرفه ای دنبال میکردم( هر کسی کو دور ماند از اصل خویش*** باز جوید روزگار وصل خویش )&lt;br&gt;&lt;/p&gt;



&lt;h3&gt;پول و مهارت&lt;/h3&gt;



&lt;p&gt;پول و مهارت دو چیز کاملا جدا از هم هستن. آدمای پولدار کسایی نیستن که مهارت بالایی دارند، بلکه کسایی هستن که میدونن از مهارتشون چطوری استفاده کنند. خیلی تلاش کردم بتونم در مورد این دو حیث جداگونه بنویسم اما هی نوشتم و هی پاک کردم. خلاصه که نشد که بشه. سال گذشته در یک درگیری بودم بین اینکه مهارت زیاد کنم یا درآمد کسب کنم. درنهایت به این نتیجه رسیدم الان وقتیه که به مهارت بیشتر از پول نیاز دارم و پول درآوردن رو محدود کردم به رفع نیاز هام. تقریبا نیمی از سال را فقط به مهارت چسبیده بودم و نیمی از سال را به کسب درآمد. با این‌حال رشد ۲ برابری در درآمدم داشتم که عملا از لذتش بخاطر گرونی ها بهره ای نبردم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;اما امسال یکم وضع فرق داره. یکم بیشتر تمرکز میکنم روی درآمد و برای رشد ۳ برابری آماده شدم. نگاهی که به برنامه نویسی دارم عین نگاه به یک ابزاره که کارمو راه میندازه. بنابراین بیزینسی به برنامه نویسی نگاه میکنم و اینم میدونم که تا آخر عمر برنامه نویسی نمیکنم.&lt;/p&gt;



&lt;h3&gt;وزارت فرهنگ و سواد&lt;/h3&gt;



&lt;p&gt;کتاب فقط ۷ تا خواندم. افتضاحه. حس میکنم بیشتر از اینکه کتاب‌خوان باشم، حرفشو می‌زنم. امسال تصمیم دارم 15 تا کتاب بخوانم. برای من جهش نسبتا بزرگیه رسیدن به این تعداد و برای همین یک پست مینویسم از کتاب هایی که باید بخوانم و اونجا برنامه ریزی می‌کنم. &lt;/p&gt;



&lt;h3&gt;صدا و سیما&lt;/h3&gt;



&lt;p&gt;و اما وبلاگ&amp;#8230; ۷ ماهه شده و ۱۴ تا پست. یعنی ۲ تا در ماه.  فکر میکردم کمتر از اینا باشه و خب راضیم که اینطور بوده. نوشتن رو ۱۰۰٪ ادامه میدم و برنامه دارم چند بخش جالب بهش اضافه کنم مثل نوشتن در مورد کتاب هایی که خواندم یا خاطرات سفر.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;به &lt;a rel=&quot;noreferrer noopener&quot; aria-label=&quot;لیموناد (در یک برگه جدید باز می‌کند)&quot; href=&quot;http://limoonad.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;لیموناد&lt;/a&gt; هم قول دادم یک دوره آموزش جنگو منتشر کنم. دارم روش کار میکنم و نیمه اول سال منتشر میشه.&lt;/p&gt;



&lt;h3&gt;تجربه های جدید&lt;/h3&gt;



&lt;p&gt;عاشقشم! یکی از چیزایی که باعث میشه زنده بمونم تجربه های خاص و پر هیجانه. به هیچ قیمتی نمیفروشمشون و الان هم سنم جوریه که میتونم تجربشون کنم. &lt;/p&gt;



&lt;p&gt;امسال چه از نظر شغلی چه از نظر تفریحی چند تا تجربه باحال دارم. reactjs کار کردم و به یکی از فریمورک های محبوبم اضافه شد! میتونید قالب این وبسایت را از &lt;a rel=&quot;noreferrer noopener&quot; aria-label=&quot;گیت‌هاب (در یک برگه جدید باز می‌کند)&quot; href=&quot;https://github.com/hesamkaveh/sansi&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;گیت‌هاب&lt;/a&gt; بگیرید و استفاده کنید. قبل تر در مورد &lt;a href=&quot;https://hesamkaveh.com/%d8%a7%d8%b2-reactjs-%d8%aa%d8%a7-gatsbyjs-%d9%80-%d8%aa%d8%ac%d8%b1%d8%a8%db%8c%d8%a7%d8%aa-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d8%b2-%d8%af%d9%86%db%8c%d8%a7%db%8c-reactjs&quot;&gt;دلیل استفادم از gatsby&lt;/a&gt; نوشتم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;تجربه تدریس پایتون هم داشتم با ۷۰ تا دانشجو! در دانشگاه اراک کلاس آموزش مقدماتی پایتون گذاشتم و استقبال خیلی خوبی شد. بازم از این جور کلاس ها برگزار میکنم ولی مطمئنن به عنوان یک شغل بهش نگاه نمی‌کنم.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;تجربه ورزشی خیلی خاصی هم که داشتم غارنوردی بود. تابحال وقتی فکرم میرفت سمت غار، یک محیط امن که پر از چراغ و بازدیدکنندست رو تصور میکردم. اما غارپیمایی یعنی رفتن به جایی که تنها چیزی که توش وجود نداره امنیته. ولی در عوض تاریکی مطلق، خفاش، کار های خفن مثل صخره نوردی و این چیزا توش هست. &lt;/p&gt;



&lt;p&gt;امسال از نظر ورزشی صخره‌نوردی رو امتحان میکنم و از نظر شغلی هم اعتقاد دارم reactjs اونقدری گسترده هست که بتونم واسش وقت بذارم. التبه قصد دارم نیم نگاهی هم به nodejs بندازم.&lt;/p&gt;



&lt;h3&gt;روابط&lt;/h3&gt;



&lt;p&gt;ترکوندم! امسال رشد زیادی تو روابطم داشتم که از مهارت هاییه که تو سفر با دوچرخه بدست آوردم. دیگه به اون مهارتی رسیدم که با هرکسی بخوام بتونم ارتباط بزنم. از این بین دو تا دوست خوب پیدا کردم و یکمم دارم روی دوست های صمیمیم تجدید نظر می‌کنم. دوست خیلی روی آدم تاثیر داره و خواه ناخواه مسیر شبیه به همی رو طی میکنیم. &lt;/p&gt;



&lt;h3&gt;اولویت ها&lt;br&gt;&lt;/h3&gt;



&lt;ul&gt;&lt;li&gt;استارتاپ اخیرمونو به درآمد میرسونم.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;ورزش پیوسته&lt;/li&gt;&lt;li&gt;مطالعه&lt;/li&gt;&lt;li&gt;دوره آموزشی آنلاین&lt;/li&gt;&lt;li&gt;عمیق کردن روابط&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;
</content:encoded></item><item><title><![CDATA[سفر با دوچرخه، چرا و چگونه؟]]></title><link>https://hesamkaveh.com/%d8%b3%d9%81%d8%b1-%d8%a8%d8%a7-%d8%af%d9%88%da%86%d8%b1%d8%ae%d9%87%d8%8c-%da%86%d8%b1%d8%a7-%d9%88-%da%86%da%af%d9%88%d9%86%d9%87%d8%9f</link><guid isPermaLink="false">https://hesamkaveh.com/%d8%b3%d9%81%d8%b1-%d8%a8%d8%a7-%d8%af%d9%88%da%86%d8%b1%d8%ae%d9%87%d8%8c-%da%86%d8%b1%d8%a7-%d9%88-%da%86%da%af%d9%88%d9%86%d9%87%d8%9f</guid><content:encoded>
&lt;p&gt;سفر با دوچرخه از جمله کار های خاصیه که مرد میخواد و کفش آهنی به پا. لذتی داره وصف نشدنی. سختی ای داره سخت تر از فولاد اما به شیرینی عسل. &lt;/p&gt;



&lt;p&gt;اما واقعیت اینه که هرچیزی تو این دنیا ذهنیه و کاملا به خودتون بستگی داره که مسافرت با دوچرخه چقدر سخت باشه یا چقدر لذت‌بخش.&lt;/p&gt;



&lt;h2&gt;این‌همه وسیله، چرا دوچرخه حالا؟&lt;/h2&gt;



&lt;p&gt;واقعیت اینه که یک جاهایی هست که با دوچرخه رفتنش خیلی لذت بخشه. مثلا ترجیهم اینه که در جاده جنگلی بجای ماشین سوار بر دوچرخه باشم. رکاب زنی هم هیجان خاص خودشو داره همینکه منو به طبیعت نزدیکتر میکنه. صدای اضافی ایجاد نمیکنه و باعث میشه بک‌گراند رکاب‌زنیم صدای گنجشکان، صدای باد یا هرچیز طبیعی باشه. هرجا هم بخوام وامیستم و هرجا میخوام ادامه میدم. با ماشین از مناظر به سرعت میگذریم&amp;#8230; قدرشونو نمیدونیم&amp;#8230; اما با دوچرخه هم سرعتمون کمتره هم داریم زحمت میکشیم تا یک جایی رو ببینیم&amp;#8230; پس تمرکزمونو میذاریم از کوچکترین چیز ها هم لذت ببریم. &lt;/p&gt;



&lt;!--more--&gt;



&lt;figure class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20180613_180542.jpg&quot; alt=&quot;پارک جنگلی گیسوم&quot; class=&quot;wp-image-343&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20180613_180542.jpg 700w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20180613_180542-300x225.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 700px) 100vw, 700px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;پارک جنگلی گیسوم&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;



&lt;p&gt;اما همیشه که به جنگل نمیریم. کویر هم زیبایی خودشو داره. وقتی تصمیم میگیرم فاصله چند صد کیلومتری از این شهر به اون شهر را رکاب بزنم درواقع خودمو وارد یک چالشی کردیم. راه سختیه و یجورایی الهام بخش.سفر با دوچرخه یاد میده برای بدست آوردن چیزی که میخوام باید بجنگم و سختی بکشم. باعث میشه سختی های زندگی برام قابل حل‌تر بشه.&lt;/p&gt;



&lt;h2&gt;واقعا همه راه را رکاب می‌زنی؟&lt;/h2&gt;



&lt;figure class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20190207_142832.jpg&quot; alt=&quot;هیچ‌هایک به یزد&quot; class=&quot;wp-image-340&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20190207_142832.jpg 700w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20190207_142832-225x300.jpg 225w&quot; sizes=&quot;(max-width: 700px) 100vw, 700px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;هیچ‌هایک به یزد&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;



&lt;p&gt;مسلما نه! معمولا رفتنه رو رکاب میزنیم و برگشتنه رو با کامیون برمیگردیم، شایدم برعکس. ولی معمولا جای تکراری رو رکاب نمیزنیم. به ۲ دلیل: یکی اینکه سفرمون زیادی طولانی نشه و دلیل دوم اینکه میتونیم بجای مسیر های تکراری مسیر های جدید رکاب بزنیم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;البته در سفر های مسافت‌بالا میشه بجای ماشین‌سنگین از هواپیما یا قطار استفاده کرد. اما یسری اصول داره اینکار. قطار و به خصوص هواپیما دوچرختونو همینطوری قبول نمیکنه. یا باید کاور دوچرخه تهیه کنید و دوچرختونو توش بگذارید یا اینکه دوچرخه را داخل کارتون بسته بندی کنید.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;درکل شیوه سفر دست خودتونه. یکی رکاب زنی تا مسیر و بین جاده هارا دوست داره، یکی دوست داره بیشتر داخل شهر ها یا جاهای خاص رکاب بزنه، یکی وقت بیشتری داره و دوست داره از این شهر تا اون شهر هم رکاب بزنه و مسلما وقت بیشتری هم داره.&lt;/p&gt;



&lt;h2&gt;روزی چقدر رکاب میزنی؟&lt;/h2&gt;



&lt;p&gt;تجربه روزی ۲۰۰ کیلومتر هم داشتم و همینطور تجربه کمتر از 10 کیلومتر در یک روز. ولی اگه میانگین بخوایم حساب کنیم روزانه 80 کیلومتر رکاب زنی داریم. البته سفر با سفر فرق داره. یکی هدفش ورزشه یکی تفریح. مسلما سفر ورزشی رکاب‌زنی بین شهری بیشتری داره تا سفر تفریحی(رکاب‌زنی داخل شهری)&lt;/p&gt;



&lt;h2&gt;رابطت با مردم چطوره؟&lt;/h2&gt;



&lt;figure class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/03/20180326_193032.jpg&quot; alt=&quot;مهمان‌نوازی هلال‌احمر دزفول&quot; class=&quot;wp-image-363&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/03/20180326_193032.jpg 750w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/03/20180326_193032-300x225.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 750px) 100vw, 750px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;مهمان‌نوازی هلال‌احمر دزفول&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;



&lt;p&gt;دقیقا یکی از نکات سفر با دوچرخه اینه که به دلیل کار خاصی که انجام میدی میتونی با هرکسی ارتباط بزنی. بعضی جاها مردم میان و دورت جمع میشن و انتظار دارن براشون حرف بزنی. این خیلی لذت بخشه&amp;#8230; . یجاهایی هم کلی کمک میکنن مردم&amp;#8230;. مثلا وسط جاده اگه آب تموم کنی کافیه قمقمه نشون بدی و ماشین هایی که میزنن کنار جاده رو بشمری&amp;#8230;. تقریبا خیلی هواتو دارن&amp;#8230; خیلی جاها شام یا ناهار دعوتت میکنند(بستگی به شهرش داره) خیلی افراد هم هستند که دعوتت میکنن برای میزبانی به خونشون و شب هم اونجا میمونی:)&lt;/p&gt;



&lt;h2&gt;شب ها هم رکاب میزنی؟&lt;/h2&gt;



&lt;p&gt;من عاشق رکاب زنی در شب ام. هیجان بیشتری داره و بالطبع خطرات بیشتر. اگه جاده خوب باشه و مناظر سرسبز هم سر راه نباشه(که ازدستشون بدیم) شب ها هم رکاب میزنیم. منتهی دو یا سه تا چراغ عقب و دو تا چراغ جلو همراهمه همیشه:) .البته اگر تنهایی رفته باشم سفر سعی میکنم شب رکاب نزنم.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;



&lt;h2&gt;کجا میخوابی؟!&lt;/h2&gt;



&lt;figure class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20190213_173849.jpg&quot; alt=&quot;کمپ کنار دریا&quot; class=&quot;wp-image-342&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20190213_173849.jpg 700w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20190213_173849-300x146.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 700px) 100vw, 700px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;کمپ کنار دریا&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;



&lt;p&gt;یکی از چالش های حل شده سفر همون شب مانی یا جای خوابیدنه&amp;#8230;. . واقعیت اینه که واسمون مهم نیست جای شیک و با امکاناتی بخوابیم. تقریبا امنیت مهمترین پارامتریه که در نظر میگیریم. اگر در شهر باشیم ممکنه در پارک چادر بزنیم، یا حتی تجربه چادر زنی در ساختمان نیمه ساخته هم داشتیم&amp;#8230; . اگر هم در جاده بخوایم شب مانی داشته باشیم کیلومتر ها از جاده فاصله میگیریم و بدور از انسان کمپ میزنیم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;البته لازمه بگم مردم خیلی خیلی لطف دارند و تقریبا بیشتر شب ها پیشنهاد میزبانی داریم. خیلی وقت ها هم به آتش‌نشانی یا هلال‌احمر میریم و اون‌ها هم معمولا به گرمی ازمون استقبال میکنند. این بین دوستانی پیدا میکنید که ارتباطتون ادامه دار میشه&amp;#8230;. جالبه نه؟!&lt;/p&gt;



&lt;figure class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20180722_080834.jpg&quot; alt=&quot;میزبانی آتش‌نشانان دوست داشتنی مشهد&quot; class=&quot;wp-image-338&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20180722_080834.jpg 750w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20180722_080834-300x225.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 750px) 100vw, 750px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;میزبانی آتش‌نشانان دوست داشتنی مشهد&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;



&lt;h2&gt;دوچرخه خراب نمیشه؟&lt;/h2&gt;



&lt;p&gt;یکی از باور هایی که در سفر بدست آوردم این بوده که به هرچی فکر کنی همون میشه. بذارید مثال بزنم:&lt;br&gt;در سفر به یزد، بین کاشان و نایین بودیم و به این فکر میکردم که سایکل توریست های خارجه اگه در جاده لاستیکشون(تیوپ نه ها) پاره شه چی میکنند؟ آیا لاستیک زاپاس هم با خودشون می‌برن؟ هعی&amp;#8230;. مشغول این افکار منفی بودم که به یک دقیقه نرسید که یک میله فلزی رفت توی لاستیک و لاستیک اندازه دو بند انگشت جر خورد&amp;#8230; .  درنهایت یک تیکه از بطری آب‌معدنی بریدیم و گذاشتیم بین لاستیک و تیوپ و به راه ادامه دادیم. لاستیک تا دو ماه دوام آورد.&lt;br&gt;بار ها و بارها به همچین چیز هایی خوردم. معمولا روزی که فکر منفی در مورد سلامت دوچرخم ندارم هیچ مشکلی برای دوچرخم پیش نمیاد. اما روزی که فکرشم دقیقا یک بلایی سرش میاد… . پس اصلا فکر مشکلات رو نمیکنم. نه که کلا بیخیال باشم ها ولی جوری نیست که فکرم رو درگیر کنه… اگرم مشکلی جدی پیش بیاد یک راه حلی پیدا میشه. نهایت نهایتش اینه که وسط جاده ام و یک ماشینی رو نگه میدارم تا منو به یک شهری برسونه بتونم تعمیرش کنم دیگه…..&lt;br&gt;شده مشکلات نسبتا جدی ای هم پیش بیاد. تو سه تا از سفر هام ترکبند خودم یا همسفرم شکسته. بعد از پیش اومدن مشکل خود به خود راه حل هم پیدا میشه&amp;#8230;. اینجور مشکلات چالشیه برای اینکه خلاقیتتونو بیازمایید:)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;



&lt;h2&gt;غذا رو چی می‌کنی؟&lt;/h2&gt;



&lt;figure class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20180721_080559.jpg&quot; alt=&quot;صبحانه&quot; class=&quot;wp-image-335&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20180721_080559.jpg 700w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20180721_080559-225x300.jpg 225w&quot; sizes=&quot;(max-width: 700px) 100vw, 700px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;صبحانه&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;



&lt;p&gt;غذا هم از اون چالش های حل شدست. لازمه که یک مقداری خشکبار مثل بادام و خرما همراهمون باشه تا هر چند دقیقه مقدار کمی از اون را بخوریم و انرژی بگیریم. برای غذا هم زیاد سخت گیر نیستیم. ممکنه یک روز نون پنیر بخوریم، یک روز بریم یک رستوران، یک روز میوه بخوریم، یک روز هم وسایل بخریم و خودمون یچی درست کنیم. منتهی باید حواستون باشه مواد مغذی به حد کافی بهتون برسه.&lt;/p&gt;



&lt;h2&gt;چه چیز هایی با خودت میبری؟&lt;/h2&gt;



&lt;p&gt;راستیتش من سبک سفر می‌کنم. یعنی فقط حداعقل هارو بر میدارم. تقریبا نه غذا همراه خودم میبرم نه لوازم خاص مثل انبردست. غذا رو که هرجایی میشه تهیه کرد(فقط میان وعده و خشکبار همراهم میبرم) و انبردست هم تقریبا در هر ماشینی وجود داره. بعد&amp;#8230; من اگه انبردست همراهم باشه یک قسمتی از فکرم مشغول خرابی دوچرخه میشه و به هرچی فکر کنی همون میشه. کسایی رو هم دیدم که سشوار می‌برن ولی من عقیدم اینه که عروسی که نمیخوایم بریم&amp;#8230;. هرکاری هم کنیم باز موهامون به هم میریزه و پس اصلا فکر این چیزا نیستم. حتی یک زمان آیینه جیبی میبردم ولی دیگه حتی اونم نمیبرم.&lt;br&gt;بعضی وسایل شخصین ولی بعضیا رو میشه گروهی استفاده کرد. پس از سفر های مختلف به این نتیجه رسیدم که وسایل زیر لازمند. &lt;/p&gt;



&lt;h3&gt;گروهی&lt;/h3&gt;



&lt;ul&gt;&lt;li&gt;گاز&lt;/li&gt;&lt;li&gt; ماهیتابه و کتری&lt;/li&gt;&lt;li&gt;کمی روغن سرخ کردنی&lt;/li&gt;&lt;li&gt; ادویه جات&lt;/li&gt;&lt;li&gt; فندک و لوازم آتیش(پیک نیک)&lt;/li&gt;&lt;li&gt; چادر&lt;/li&gt;&lt;li&gt; زیر انداز برای زیر چادر&lt;/li&gt;&lt;li&gt; لوازم پنچر گیری&lt;/li&gt;&lt;li&gt; تلمبه&lt;/li&gt;&lt;li&gt; آچار(آلن، زنجیر، پیچ گوشتی)&lt;/li&gt;&lt;li&gt; شامپو&lt;/li&gt;&lt;li&gt; مایع دست شویی، ظرف‌شویی، اسکاچ&lt;/li&gt;&lt;li&gt; بست کمری(+10 تا)&lt;/li&gt;&lt;li&gt; پین زنجیر یا قفل زنجیر&lt;/li&gt;&lt;li&gt; چند تا پیچ+واشر+مهره(معمولا پیچ آلن‌خور سایز 5 و 6 برمیدارم)&lt;/li&gt;&lt;li&gt; روغن زنجیر&lt;/li&gt;&lt;li&gt; مسکّن و قرص سرماخوردگی&lt;/li&gt;&lt;li&gt;چسب 5 سانتی&lt;/li&gt;&lt;li&gt;تاید&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;



&lt;h3&gt;شخصی&lt;/h3&gt;



&lt;ul&gt;&lt;li&gt;کیسه خواب&lt;/li&gt;&lt;li&gt;ترکبند و خورجین و کش ترک بند&lt;/li&gt;&lt;li&gt; مسواک&lt;/li&gt;&lt;li&gt; زیر انداز تک نفره&lt;/li&gt;&lt;li&gt; لباس(لباس دوچرخه، لباس گرم، شورت، جوراب، کلاه، عینک، دستمال سر، دستکش، ساق دست و… به تعداد لازم) &lt;/li&gt;&lt;li&gt; دستمال کاغذی&lt;/li&gt;&lt;li&gt; پاوربانک و شارژر&lt;/li&gt;&lt;li&gt; شونه&lt;/li&gt;&lt;li&gt; تویوپ زاپاس&lt;/li&gt;&lt;li&gt; لیوان&lt;/li&gt;&lt;li&gt; قاشق و چنگال&lt;/li&gt;&lt;li&gt; چاقو &lt;/li&gt;&lt;li&gt; مشما به تعداد لازم&lt;/li&gt;&lt;li&gt; باطری زاپاس برای چراغ دوچرخه. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;چراغ عقب و جلو دوچرخه&lt;/li&gt;&lt;li&gt;چپیه یا دستمال به عنوان دستمال همه کاره(حتی به جای حوله) &lt;/li&gt;&lt;li&gt; دمپایی&lt;/li&gt;&lt;li&gt;قفل دوچرخه&lt;/li&gt;&lt;li&gt;دسته آلن&lt;/li&gt;&lt;li&gt;تنقلات&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;



&lt;h3&gt;اختیاری&lt;/h3&gt;



&lt;ul&gt;&lt;li&gt;سیخ&lt;/li&gt;&lt;li&gt;ماژیک برای هیچ هایک&lt;/li&gt;&lt;li&gt;انبردست&lt;/li&gt;&lt;li&gt;عینک دودی&lt;/li&gt;&lt;li&gt; کرم ضد آفتاب&lt;/li&gt;&lt;li&gt;مایو&lt;/li&gt;&lt;li&gt;هدلامپ&lt;/li&gt;&lt;li&gt; اسپری&lt;/li&gt;&lt;li&gt;مشما زباله برای ضدآب کردن خورجین&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;



&lt;p&gt;اینایی که نوشتم میتونه برای هرکسی یا هربرنامه ای متفاوت باشه و چیزی نیست که دیکته وار انجامش بدید. سخت نگیرید.&lt;/p&gt;



&lt;h2&gt;خسته نمیشی؟!&lt;/h2&gt;



&lt;figure class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20150719_152034_HDR.jpg&quot; alt=&quot;اوج خستگی در سفر به کوهرنگ&quot; class=&quot;wp-image-337&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20150719_152034_HDR.jpg 700w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20150719_152034_HDR-300x225.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 700px) 100vw, 700px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;اوج خستگی در سفر به کوهرنگ&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;



&lt;p&gt;محاله خسته نشی. برای منی که بیشتر وقتمو با کامپیوتر میگذرونم تقریبا سفر با دوچرخه تنها جاییه که میتونه منو از پا بندازه جوری که بعضی وقت ها از شدت خستگی نتونیم حتی چادر بزنیم و بدون چادر می‌خوابیم.&lt;br&gt;اما این خستگی برای کسی که کلیت موضوعو دوست داره خیلی شیرینه. اصلا اذیت کننده نیست. سفر با دوچرخه یک سفر معنویه. یک عقیده ای هم که دارم اینه که آدم باید انرژی از دست بده تا انرژی بگیره. روحیتون قبل و بعد از سفر قابل مقایسه نیست.:)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;



&lt;h2&gt;چرا معنوی؟&lt;/h2&gt;



&lt;p&gt;تو سفر با دوچرخه یاد میگیرید از هرچیزی لذت ببرید. بدترین جاده ها هم لذت خودشونو دارن. تو سفر با دوچرخه یاد میگیریم با مردم ارتباط بزنید و اونارو دوست داشته باشیم. خیلی وقت ها برای مردم زنگوله دوچرخرو به صدا در میارم و بهشون سلام میکنم. هم خودم انرژی مثبت میگیرم هم مردم. به دفعات ماشین هایی از کنار شما رد میشن و دست تکون میدن و بوق میزنن. انرژی مثبت بهتر از این؟ سفر به این صمیمی رو فقط همراه با دوچرخه تجربه کردم. در سفر با دوچرخه کوچکترین تغییرات دما رو حس میکنم، کوچکترین باد رو حس میکنم. قطره قطره باران رو حس میکنم. صدای پرندگان رو حس میکنم. و هزاران چیز دیگری که دلیل بر این مدعاست که به طبیعت نزدیک ترم. سختی ها و چالش های سفر آدمو پخته میکنه. ضمن اینکه با مردم و فرهنگ های مختلف آشنا میشید.&lt;/p&gt;



&lt;blockquote class=&quot;wp-block-quote&quot;&gt;&lt;p&gt;بسیار سفر باید تا پخته شود خامی        صوفی نشود صافی تا در نکشد جامی&lt;br&gt;((سعدی شیرازی))&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;



&lt;p&gt;و دور از ذهن نیست که انرژی من قبل و بعد سفر قابل قیاس نباشه. اعتقاد دارم آدم باید انرژی از دست بده تا انرژی بیشتری دریافت کنه.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;



&lt;h2&gt;چند نفره میری سفر؟&lt;/h2&gt;



&lt;figure class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/03/20180727_150718.jpg&quot; alt=&quot;من، دیوید و چندتا دوچرخه سوار از شمال&quot; class=&quot;wp-image-362&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/03/20180727_150718.jpg 750w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/03/20180727_150718-300x175.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 750px) 100vw, 750px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;من، دیوید و چندتا دوچرخه سوار از شمال&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;



&lt;p&gt;تجربه سفر تنهایی داشتم، تجربه سفر تا ۵ نفر هم داشتم. ولی بنظر من سفر ۳ یا ۴ نفره بهترین تجربه برای یک سفر چندروزه میتونه باشه. چون تعداد اونقدری زیاد نیست که اختلاف نظر ها زیاد باشه، و اونقدری هم کم نیست که خسته کننده باشه. تنها بدیش اینه که اگه بخوایم تریلی هیچ‌هایک کنیم احتمالا لازمه به دو گروه تقسیم شیم.&lt;/p&gt;



&lt;h2&gt;خرج و مخارج چقدره؟&lt;/h2&gt;



&lt;p&gt;واقعیت اینه که زیاد نیست. مردم خیلی هواتو دارن و خیلی وقت ها مهمونت میکنن. تریلی ها هم پول نمیگیرن و یک فردی رو میخوان که حرف بزنه و حوصلشون سر نره(هیچ‌هایک). خوراکی هایی هم که در طی سفر میخریم اونقدری خرجش نمیشه. اگه میخواید رکاب بزنید بیشتر از یک وعده سنگین نمیتونید داشته باشید چون اذیت کنندست.&lt;br&gt;برای من خرج اصلی ضرر هاییه که به خودم میزنم. بارها پیش اومده عینک، دستمال گردن، قفل دوچرخه و&amp;#8230; جا بگذارم. دو بار پیش اومده صفحه نمایش موبایلم بشکنه&amp;#8230;.&lt;br&gt;آها راستی سعی کنید چیز هایی کم قیمت مثل دستمال گردن اضافه همراهتون باشه و در قبال لطف مردم بتونین به عنوان یادگاری بدید بهشون.&lt;br&gt;&lt;/p&gt;



&lt;h2&gt;هیچ‌هایک چیست؟&lt;/h2&gt;



&lt;p&gt;هیچ هایک نوعی مهارته که طرف باهاتون حال میکنه و به رایگان یک سرویسی ازش میگیرید. مثلا تریلی که سوار میشید و در طی مسیر باهم صحبت میکنید نهایتا هم ازتون پولی نمی‌گیره. البته هیچ‌هایک معامله نیست ها&amp;#8230; یجورایی لطفه. رایج‌ترین نوع هیچ‌هایک، هیچ‌هایک ماشین سنگینه. ولی میتونید بلیط جاهای دیدنی، غذا، میوه و&amp;#8230; هم هیچ‌هایک کنید.&lt;br&gt;برای هیچ‌هایک ماشین سنگین، میتونید از مغازه ها تیکه ای کارتون بگیرید و با ماژیک مقصدتون رو روش بنویسید. حالا کارتون رو به ماشین سنگین هایی که از کنارتون رد میشن نشون بدید. دیگه مهارت خودتونه که چطوری ارتباط بزنید و اعتماد ماشین سنگین رو جلب کنید. البته روزها راحتتر اعتماد میکنند.&lt;br&gt;آخر مسیر شماره راننده هم بگیرید تا اولا در پایان سفر پیامک بفرستید و ازش تشکر کنید، دوما اگه وسیله ای جا گذاشتید بتونید تماس بگیرید. &lt;/p&gt;



&lt;h2&gt;سخن پایانی&lt;/h2&gt;



&lt;p&gt;هر کسی حاضر نیست با دوچرخه سفر کنه. ممکنه بعضیا بگن عقل نداری&amp;#8230;. کاملا درست میگن. عشق تنها چیزیه که باعث میشه سوار دوچرختون شید و سفر کنید. سایکل‌توریست خیلی خاصه. شما نماینده ی دوچرخه سوار هایید و توجه هرکسی رو جلب میکنید. پس هواستون باشه لااقل جلو مردم چیکار می‌کنید. مردم نمیفهمن شما کی هستین، فقط میدونن شما سایکل‌توریستید. شما میتونید جلوه خوبی از خودتون به جا بگذارید و مطمئن باشید فراموش نمیشید.&lt;br&gt;در عین حال سعی کنید رها باشید و از هرچیزی لذت ببرید. خود واقعیتون باشید&amp;#8230; . سخت‌گیری رو کنار بذارید و با آرامش به سفر بپردازید.&lt;/p&gt;



&lt;figure class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20180727_104416-min.jpg&quot; alt=&quot;ارتباط با بچه‌ها&quot; class=&quot;wp-image-334&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20180727_104416-min.jpg 700w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/02/20180727_104416-min-300x194.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 700px) 100vw, 700px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;ارتباط با بچه‌ها&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
</content:encoded></item><item><title><![CDATA[مذهب برای آدم های غیرمذهبی]]></title><description><![CDATA[شما به مدرسه می‌روید، سخت درس می‌خونید، مدرک می‌گیرید و به خودتون افتخار می‌کنید، اما آیا خردمندتر شده‌اید؟]]></description><link>https://hesamkaveh.com/%d9%85%d8%b0%d9%87%d8%a8-%d8%a8%d8%b1%d8%a7%db%8c-%d8%a2%d8%af%d9%85-%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%ba%db%8c%d8%b1%d9%85%d8%b0%d9%87%d8%a8%db%8c</link><guid isPermaLink="false">https://hesamkaveh.com/%d9%85%d8%b0%d9%87%d8%a8-%d8%a8%d8%b1%d8%a7%db%8c-%d8%a2%d8%af%d9%85-%d9%87%d8%a7%db%8c-%d8%ba%db%8c%d8%b1%d9%85%d8%b0%d9%87%d8%a8%db%8c</guid><content:encoded>
&lt;p&gt;&lt;em&gt;این مطلب ترجمه‌ای از مقاله&amp;nbsp;&lt;a rel=&quot;noreferrer noopener&quot; href=&quot;https://waitbutwhy.com/2014/10/religion-for-the-nonreligious.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;«Religion for the Nonreligious»&lt;/a&gt;&amp;nbsp;نوشتهٔ تیم اربان و منتشر‌شده در وبلاگش به نام&amp;nbsp;&lt;a rel=&quot;noreferrer noopener&quot; href=&quot;https://waitbutwhy.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;«Wait But Why»&lt;/a&gt;&amp;nbsp;است. زحمت ترجمه هم&lt;a href=&quot;http://ahmadness.ir/about/&quot;&gt; احمد خانعلی زاده&lt;/a&gt; کشیده و شما بازنشری از &lt;a href=&quot;http://ahmadness.ir/religion-for-the-nonreligious/&quot;&gt;آنرا&lt;/a&gt; میخوانید.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;



&lt;blockquote class=&quot;wp-block-quote&quot;&gt;&lt;p&gt;ذهن … می تواند از بهشت جهنم، و از جهنم بهشت بسازد.&lt;br&gt;~جان میلتون&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ذهن قطعاً عالم وجود خود است.&lt;br&gt;~الن لایتمن&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;



&lt;p&gt;شما به مدرسه می‌روید، سخت درس می‌خونید، مدرک می‌گیرید و به خودتون افتخار می‌کنید، اما آیا خردمندتر شده‌اید؟&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;شما یه شغل بدست می‌آورید، در شغلتون به دستاوردهایی می‌رسید، مسئولیت بر عهده می‌گیرید، حقوق بیشتری می‌گیرید، به یه شرکت بهتر منتقل می‌شوید، مسئولیت بیشتری بر عهده می‌گیرید، حقوق بیشتری می‌گیرید، یه آپارتمان دارای پارکینگ اجاره می‌کنید، دیگه رخت‌هاتون رو خودتون نمی‌شویید، و وقتی از مشغله‌هاتون به آرامش می‌رسید یک آب میوهٔ ۹ دلاری می‌خرید، اما آیا خوشحال‌تر شده‌اید؟&lt;/p&gt;



&lt;!--more--&gt;



&lt;p&gt;شما هر جور کاری رو انجام می‌دهید – وسایل می‌خرید، مقاله می‌خونید، موهاتون رو اصلاح می‌کنید، یه چیزهایی رو می‌جوید، آشغال‌ها رو به بیرون می‌برید، ماشین می خرید، مسواک می‌زنید، دستشویی می‌روید، عطسه می‌کنید، اصلاح می‌کنید، نرمش می‌کنید، مست می‌کنید، روی چیزها نمک می‌ریزید، با کسی سکس می‌کنید، لپ‌تاپتون رو شارژ می‌کنید، می‌دوید، ماشین ظرفشویی رو خالی می‌کنید، سگتون رو بیرون می‌برید، یه مبل می‌خرید، پرده‌ها رو می‌کشید، دکمهٔ پیراهنتون رو می‌بندید، دستاتون رو می‌شویید، زیپ کیفتون رو می‌بندید، ساعتتون رو زنگ می‌ذارید، موهاتون رو مرتب می‌کنید، ناهار سفارش می‌دهید، با یه نفر دوستانه برخورد می کنید، یه فیلم تماشا می‌کنید، آب سیب می‌نوشید و یه رول دستمال توالت جدید سرجاش قرار می‌دهید،&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;ولی با انجام دادن تمام این کارها، روز به روز و سال به سال، آیا به عنوان یک انسان در حال پیشرفت معناداری هستید؟&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;در پست قبلی من مسیر خودم رو که منجر به این شد که آتئیست بشم توصیف کردم، اما در رضایت ناشی از این که باافتخار غیرمذهبی هستم، هیچ وقت جدی راجع به یه رهیافت برای پیشرفت درونی فکر نکردم و جلوی تکامل خودم رو در این راه گرفتم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;این موضوع صرفاً ناشی از ساده‌لوحی خودم نبود. جامعه به طور کلی روی چیزهای سطحی تمرکز می کنه و به همین دلیل تأکیدی بر نیاز به رشد واقعی نداره. موسسات عمده در حوزه معنوی – ادیان – به جای توجه به آدم‌ها روی الهیات دارند و هدفشون رو رستگاری و نه خودسازی قرار داده‌اند. صنایعی که معمولاً روی وضعیت بشری تمرکز می‌کنند – فلسفه، روانشناسی، هنر، ادبیات، خودیاری و غیره – بیشتر روی حاشیه موضوع کار می‌کنند و کارهاشون کاملاً نسبت به همدیگر پراکنده است. تمام این‌ها باعث میشه که رشد درونی به بیشتر از یه تفریح، فعالیت فوق برنامه یا تزیین کیک زندگی تبدیل نشه.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;اگه در نظر بگیریم که ذهن انسان اقیانوسی از پیچیدگیه که تمام اجزای واقعیت رو می‌سازه، کارکردن روی چیزهایی که اون‌جا می‌گذرند باید یه اولویت مهم‌تر باشه. همونطور که یه کسب کار در حال رشد به یه مأموریت مشخص، یه استراتژی کامل و معیار‌های قابل اندازه‌گیری نیاز داره، یه انسان در حال رشد هم به یه نقشه نیاز داره، اگه بخواهیم به صورت معناداری بهتر شویم، باید یه هدف تعیین کنیم، بفهمیم چطور به اون‌جا برسیم و با موانع راه آشنا باشیم و یه استراتژی برای عبور از اون‌ها داشته باشیم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;وقتی داشتم روی این موضوع کار می‌کردم به وضعیت خودم و این که آیا دارم پیشرفت می‌کنم فکر کردم. تلاش‌هایم ملموس بودند – و در خیلی از پست های این وبلاگ هم دیده می‌شوند – اما من هیچ مدل رشد، هیچ نقشه واقعی و هیچ مأموریت مشخصی نداشتم، فقط تعدادی فعالیت اتفاقی برای خودسازی در یکی دو موضوع، اون هم وقتی حالش رو داشتم. این شد که سعی کردم تلاش‌ها، فلسفه‌بافی‌ها و استراتژی‌های پراکنده‌ام رو روی یه چارچوب واحد قرار بدم – یه چیز محکم که در آینده هم بتونم بهش پایبند بمونم – و می‌خوام از این پست برای نگاه دقیق‌تر بهش استفاده کنم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;پس بنشینید، یه لیوان قهوه آماده کنید و مغزتون رو روی میز جلوتون بذارید! – قراره بعداً بهش ارجاع بدهیم همین طور که می‌بینیم چه چیز عجیب و پیچیده‌ایه.&lt;/p&gt;



&lt;h2 id=&quot;هدف&quot;&gt;هدف&lt;/h2&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;خرد&lt;/strong&gt;. بعداً بیشتر راجع بهش توضیح میدم.&lt;/p&gt;



&lt;h2 id=&quot;چطور-به-هدف-می-رسیم&quot;&gt;چطور به هدف می‌رسیم؟&lt;/h2&gt;



&lt;p&gt;با آگاه بودن از حقیقت. وقتی می‌گم «حقیقت»، یکی از اون آدم‌های اعصاب خوردکنی نیستم که از این کلمه برای اشاره به یه چیز عجیب معنوی و انتزاعی استفاده‌ می‌کنند – فقط دارم به حقایق موجود اشاره می‌کنم. حقیقت ترکیبیه از چیزهایی که می‌دونیم و چیزهایی که نمی‌دونیم – و بدست آوردن و نگه‌داشتن آگاهی از هر دو سوی این حقیقت، کلید رسیدن به خرد خواهد بود.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;آسونه، نه؟ نیازی نیست که چیزی بیشتر از چیزهایی که می‌دونیم بدونیم، فقط باید آگاه باشیم که چی می‌دونیم و چی نمی‌دونیم. حقیقت جلوی چشم ماست، روی تخته سیاه نوشته شده، فقط باید ببینیمش و درباره‌اش تأمل کنیم. فقط یه چیزی هست …&lt;/p&gt;



&lt;h2 id=&quot;چه-چیزی-جلوی-راه-ما-قرار-داره&quot;&gt;چه چیزی جلوی راه ما قرار داره؟&lt;/h2&gt;



&lt;p&gt;مِه.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;برای این که بفهمیم مِه چیه، اول باید بدونیم که ما این جا نیستیم:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/evolution-1-1024x300.png&quot; alt=&quot;برنده&quot; class=&quot;wp-image-282&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/evolution-1.png 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/evolution-1-300x88.png 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/evolution-1-768x225.png 768w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;برنده!&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;ما این‌جاییم:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/evolution-plus-1024x300.png&quot; alt=&quot;ما که هستیم؟&quot; class=&quot;wp-image-284&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/evolution-plus-1024x300.png 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/evolution-plus-300x88.png 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/evolution-plus-768x225.png 768w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/evolution-plus.png 1500w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;و اوضاع از این قرار نیست:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/consciousness-binary-1024x648.png&quot; alt=&quot;خودآگاهی&quot; class=&quot;wp-image-286&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/consciousness-binary-1024x648.png 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/consciousness-binary-300x190.png 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/consciousness-binary-768x486.png 768w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/consciousness-binary.png 1429w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;خودآگاهی 🙌&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;این جوریه:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/consciousness-spectrum-1024x349.png&quot; alt=&quot; طیف خودآگاهی&quot; class=&quot;wp-image-287&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/consciousness-spectrum-1024x349.png 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/consciousness-spectrum-300x102.png 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/consciousness-spectrum-768x262.png 768w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/consciousness-spectrum.png 1500w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt; طیف خودآگاهی 😕&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;هضم این موضوع برای آدم‌ها بسیار دشواره ولی این پلهٔ اول برای رشده. این که خودمون رو «خودآگاه» بنامیم به ما اجازه میده که کار رو تعطیل کنیم و دیگه درباره‌اش فکر نکنیم. من دوست دارم بهش به شکل یه پلکان خودآگاهی نگاه کنم:&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;یه مورچه از یه باکتری خودآگاه‌تره، یه مرغ بیشتر از یه مورچه، و یه میمون بیشتر از یه مرغ، و یه انسان بیشتر از یه میمون خودآگاهی داره. اما بالاتر از ما چی هست؟&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;الف) می‌تونیم بگیم که حتماً یه چیزی هست و ب) ما نمی‌تونیم اون چیز رو بهتر از درک دنیای ما توسط یه میمون، بفهمیم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;دلیلی نداره که راه‌پله تا ابد ادامه پیدا نکنه. موجود فضایی قرمز رنگ که چند پله بالاتر از ما قرار داره به ما همون‌طور نگاه می‌کنه که ما یه اورانگوتان رو می‌بینیم. شاید اون‌ها فکر کنند که ما به عنوان یه حیوان، موجودات تحسین‌بر‌انگیزی هستیم، اما البته که هنوز شروع به درک چیزی نکرده‌ایم. برجسته‌ترین دانشمندان ما حریف بچه‌های کوچیک اونا نمی‌شوند.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;برای موجود فضایی سبز رنگ که روی پلکان بالاتره، موجود قرمز ممکنه به اندازهٔ مثلاً یه مرغ برای ما، هوشمند و خودآگاه باشه. و وقتی موجود سبز به ما نگاه کنه انگار داره ساده‌ترین مورچه‌های برنامه‌ریزی‌شده رو می‌بینه.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;ما نمی‌تونیم بفمیم که زندگی در پله‌های بالاتر چه شکلیه ولی هضم این واقعیت که پله‌های بالاتر وجود دارند و تلاش برای دیدن خودمون از دید یکی از این پله‌ها طرز فکریه که برای این تمرین بهش نیاز داریم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;برای الآن، بذارید پله‌های خیلی بالاتر رو نادیده‌ بگیریم و فقط روی پله‌ای که درست بالای ما قرار داره – &lt;em&gt;پله سبز کم‌رنگ&lt;/em&gt; – تمرکز کنیم. یه گونه روی اون پله ممکنه ما رو به چشم یه بچه سه‌ساله ببینه که خودآگاهی تازه از تاریکی سادگی براش شکل می‌گیره. تصور کنید که یک نماینده از اون گونه فرستاده شده تا آدم‌ها رو مشاهده کنه و یه گزارش راجع به اونا به سیاره‌اش بفرسته – اون درباره طرز فکر و رفتار ما چه فکری خواهد کرد؟ چه چیزی درباره ما اونو تحت تأثیر قرار میده؟ و چه چیزی باعث بیزاری‌اش از ما میشه؟&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;من فکر می‌کنم اون به سرعت متوجه یه کشمکش در ذهن انسان میشه. از یه طرف، تمام اون پله‌هایی که حالا از ما پایین‌تر هستند جایی‌اند که ما از اون‌جا رشد کردیم. صدها میلیون سال سازگاری تکاملی برای بقای حیوان در یه دنیای سخت در DNA ما ریشه دوانده و باعث رفتارهای ابتدایی شده که نتیجه‌اش یه سری ویژگی‌های سطح پایینه:‌ ترس، حقارت، حسادت، طمع، ارضای فوری و غیره. این ویژگی‌ها باقی‌موندهٔ گذشتهٔ حیوانی ما هستند و هنوز بخش مهمی از مغز ما رو شکل داده‌اند، و یه باغ‌وحش از احساسات و انگیزه‌های ساده‌لوحانه در سر ما ایجاد کردند:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/normal-animal-brain1-1024x626-1024x626.png&quot; alt=&quot;باغ وحش در مغز&quot; class=&quot;wp-image-288&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/normal-animal-brain1-1024x626.png 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/normal-animal-brain1-1024x626-300x183.png 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/normal-animal-brain1-1024x626-768x470.png 768w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;احساسات حیوانی&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;اما در طی شش میلیون سال گذشته، خط تکاملی ما شاهد یه رشد سریع در خودآگاهی و توانایی خارق‌العاده عقلی بوده که هیچ گونه دیگه‌ای روی زمین توانایی‌اش رو نداشته. ما قدم بزرگی رو خیلی سریع ری پلکان خودآگاهی برداشتیم. بیاید این عنصر تازه بوجود آمده در خودآگاهی‌مون رو&amp;nbsp;&lt;em&gt;وجود متعالی&lt;/em&gt;بنامیم.&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/higher-being-1024x626-1024x626.png&quot; alt=&quot;وجود متعالی&quot; class=&quot;wp-image-289&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/higher-being-1024x626.png 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/higher-being-1024x626-300x183.png 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/higher-being-1024x626-768x470.png 768w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;وجود متعالی&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;وجود متعالی باهوش، اندیشمند، و کاملاً عقلانیه. اما در بازه زمانی بزرگ، یه ساکن جدید در سر ماست، در حالی که نیروهای حیوانی ابتدایی از قدیم بوده‌اند و همزیستی این دو جزء در ذهن انسان اون رو به جای عجیبی تبدیل می‌کنه:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/animal-higher-being1-1024x626-1024x626.png&quot; alt=&quot;باغ وحش + وجود متعالی&quot; class=&quot;wp-image-290&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/animal-higher-being1-1024x626.png 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/animal-higher-being1-1024x626-300x183.png 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/animal-higher-being1-1024x626-768x470.png 768w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;پس در واقع این طور نیست که آدم همون وجود متعالیه و وجود متعالی سه ساله است؛ آدم ترکیبی از وجود متعالی و حیوانات سطح پایینه که در نهایت تبدیل به بچه سه ساله‌ای میشه که ما هستیم. وجود متعالی به تنهایی موجود پیشرفته‌تری می‌بود و حیوانات به تنهایی موجود ابتدایی‌تری هستند و این همزیستی خاصه که ما رو مشخصاً انسان کرده.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;با تکامل انسان‌ها وجود متعالی از خواب بیدار شد، اطرافش رو در مغز شما نگاه کرد و خودش رو در جنگل عجیب و ناشناخته‌ای پر از موجودات ابتدایی قدرتمندی که اصلاً درک نمی‌کردند اون کیه و چی می‌خواد پیدا کرد. مأموریت اون این بود که به شما فکر روشن و سطح بالا بده ولی وقتی این حیوانات اطرافش ورجه وورجه می‌کردند این اصلاً کار ساده‌ای نبود. و اوضاع قرار بود خیلی بدتر بشه. تکامل انسان وجود متعالی رو آگاه‌تر و آگاه‌تر کرد تا این که یه روز اون متوجه حقیقت بهت‌آوری شد:&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ما قراره بمیریم!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;این اولین بار بود که یه موجود روی زمین اون‌قدر خودآگاه شده‌بود که این حقیقت رو درک کنه و این موضوع باعث شد تمام حیوانات مغز رو که برای هندل‌کردن چنین اطلاعاتی ساخته نشده بودند به یه حالت دیوانه‌وار وارد شوند و کل اکوسیستم به آشوب کشیده شد:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/chaotic-brain1-1024x626-1024x626.png&quot; alt=&quot;ذهن ناآرام&quot; class=&quot;wp-image-291&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/chaotic-brain1-1024x626.png 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/chaotic-brain1-1024x626-300x183.png 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/chaotic-brain1-1024x626-768x470.png 768w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;حیوانات هیچ‌وقت چنین ترسی رو تجربه نکرده بودند و وحشتشون از این موضوع، که تا امروز هم ادامه داره، آخرین چیزی بود که وجود متعالی که داشت سعی می‌کرد رشد کنه و برای ما تصمیم بگیره نیاز داشت.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;این رم کردن حیوانات که می‌تونه مغز ما رو به کنترل خودش در بیاره، افکار، قضاوت، درک از خود و فهم ما از جهان رو می‌پوشونه. این نیروی جمعی از حیوانات رو «مِه» می‌نامیم. هر چقدر بیشتر حیوانات صحنه رو بچرخونند و ما رو نسبت به افکار و دیدگاه‌های وجود متعالی کر و کور کنند، مه اطراف ما غلیظ‌تر میشه، تا جایی که ممکنه فقط چند سانتی‌متر جلوی صورتمون رو ببینیم.&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/fog-head-188x300.png&quot; alt=&quot;ابهام&quot; class=&quot;wp-image-292&quot;/&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;بیاید دوباره به هدفمون و مسیر رسیدن بهش، آگاه بودن از حقیقت، فکر کنیم. وجود متعالی می‌تونه حقیقت رو به خوبی تحت هر شرایطی ببینه، ولی وقتی مه اطراف ما غلیظه، و جلوی چشم‌ها و گوش‌ها و مغز ما رو می‌گیره، ما به وجود متعالی و دیدگاهش دسترسی نداریم. برای همینه که آگاهی دائمی از حقیقت این‌قدر سخته، ما توی مه گم شدیم و نمی‌تونیم اون رو ببینیم یا بهش فکر کنیم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;و وقتی نماینده فضایی‌ها کار مشاهده ما رو به پایان برسونه و به سیاره‌اش برگردونه، این جمع‌بندی مشکلات ما خواهد بود:&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;نبرد وجود متعالی در برابر حیوانات –برای تلاش در دیدن حقیقت از میان مه– کشمکش اصلی درونی در انسان‌هاست.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;این کشمکش درون سر ما در جبه‌های زیادی اتفاق می‌افته. ما قبل‌تر چندتاشون رو بررسی کردیم:‌ وجود متعالی در نقش تصمیم‌گیر عقلانی در برابر&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://waitbutwhy.com/2013/10/why-procrastinators-procrastinate.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;میمون ارضای فوری&lt;/a&gt;&amp;nbsp;، وجود متعالی در نقش صدای درونی، در برابر&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://waitbutwhy.com/2014/06/taming-mammoth-let-peoples-opinions-run-life.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;ماموت هراسان بقای اجتماعی&lt;/a&gt;، پیام وجود متعالی که&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://waitbutwhy.com/2013/11/life-is-picture-but-you-live-in-pixel.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;زندگی مجموعه‌ای از امروزهاست&lt;/a&gt;، که در نور کورکننده اشتیاق برای فرداهای بهتر گم میشه. اینا همه کشمکش اصلی بین گذشته ابتدایی و آینده روشن ما هستند.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;بدترین چیز درباره مه اینه که وقتی داخل مه هستید، دیدتون رو کور می‌کنه و نمی‌تونید ببینید که داخلش هستید. در واقع وقتی مه در غلیظ‌ترین حالتشه، شما کم‌ترین آگاهی رو دربارهٔ وجودش خواهید داشت. مه شما رو ناهشیار می‌کنه. آگاه بودن از وجود مه و آموختن شناختن اون اولین قدم کلیدی برای تبدیل‌شدن به یه آدم خردمند‌تره.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;پس ما فهمیدیم که هدفمون خرده، و برای رسیدن بهش باید تا جایی که میشه از حقیقت آگاه بشیم و دشمن اصلی ما در این راه مهه. بیاید روی میدان نبرد زوم کنیم تا ببینیم چرا «آگاه شدن از حقیقت» این اندازه اهمیت داره و چطور می‌تونیم بر مه برای رسیدن بهش غلبه کنیم.&lt;/p&gt;



&lt;h2 id=&quot;میدان-نبرد&quot;&gt;میدان نبرد&lt;/h2&gt;



&lt;p&gt;هر چقدر هم تلاش کنیم، برای ما انسان‌ها غیرممکنه که به اون پلهٔ سبز کم‌رنگ بالاتر از ما در پلکان خودآگاهی برسیم. قابلیت پیشرفتهٔ ما یعنی وجود متعالی هنوز به اون‌جا نرسیده. شاید یک یا دو میلیون سال بعد. اما برای الآن، تنها جایی که این نبرد می‌تونه اتفاق بیافته همون پله‌ایه که ما روش قرار داریم. بنابراین ما روی همین پله زوم می‌کنیم. ما باید روی مینی طیف خودآگاهی درون پلهٔ خودمون تمرکز کنیم که می‌تونیم این‌کار رو با شکستن پله به چهار پلهٔ کوچک‌تر انجام بدهیم:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/substeps.png&quot; alt=&quot;substeps&quot; class=&quot;wp-image-293&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/substeps.png 600w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/substeps-300x276.png 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 600px) 100vw, 600px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;4 پله خودآگاهی&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;بالا رفتن از این پلکان خودآگاهی کوچک شده راه رسیدن به حقیقت، مسیر خرد، مأموریت شخصی من برای رشد و چند تا جملهٔ کلیشه‌ای دیگه است که هیچ وقت فکر نمی‌کردم به زبون بیارم. ما باید بازی رو بفمیم و سعی کنیم توش خوب بازی کنیم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;بیاید به هر پله نگاه کنیم و سعی کنیم بفهمیم با چه چالشی روبرو هستیم و چطور می‌تونیم پیشرفت کنیم:&lt;/p&gt;



&lt;h3 id=&quot;پله-اول-زندگی-درون-م-ه&quot;&gt;پله اول: زندگی درون مِه&lt;/h3&gt;



&lt;p&gt;پله اول، پایین ترین و مه‌آلودترین پله است و متأسفانه برای بیشتر ما سطح پیشفرض وجوده. در پلهٔ اول مه همهٔ اطرافمون رو گرفته، غلیظ و نزدیکه و حواسمون رو کور می‌کنه و ما رو ناهوشیار در زندگی رها می‌کنه. این پایین، افکار، ارزش‌ها و اولویت‌های وجود متعالی کاملاً در مه کور کننده و غرش و جیک جیک و نعره و زوزه و قد قد حیوانات گم شده. این موضوع ما رو ۱) کم‌عقل، ۲) کوته‌بین و ۳) احمق می‌کنه. بیاید درباره هر کدوم بحث کنیم.&lt;/p&gt;



&lt;h4 id=&quot;۱-در-پله-اول-شما-شدیدا-کم-عقل-هستید-چون-حیوانات-صحنه-رو-می-گردونند&quot;&gt;۱) در پله اول، شما شدیداً کم‌عقل هستید چون حیوانات صحنه رو می‌گردونند&lt;/h4&gt;



&lt;p&gt;من وقتی به دامنهٔ وسیع احساسات و انگیزه‌هایی که آدم‌ها تجربه می‌کنند نگاه می‌کنم اونا رو نه پراکنده، بلکه بخشی از یکی از دو گروه مختلف می‌بینم: احساسات عاقلانه، بر پایه عشق و پیشرفتهٔ وجود متعالی و احساسات غیرعاقلانه، بر پایه ترس و ابتدایی حیوانات داخل مغز ما.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;و روی پله اول، ما کاملاً توسط احساسات حیوانی مسموم شدیم در حالی که اونا دارند در مه غلیظ نعره می‌کشند.&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/animals-in-fog.jpg&quot; alt=&quot;animals-in-fog&quot; class=&quot;wp-image-294&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/animals-in-fog.jpg 600w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/animals-in-fog-300x289.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 600px) 100vw, 600px&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;این چیزیه که ما رو حقیر و ترسو می‌کنه و باعث میشه با تمام وجود از بدبختی دیگران لذت ببریم. این چیزیه که ما رو ترسو، مضطرب می‌کنه و به ما احساس ناامنی میده. برای همینه که ما خودخواه و خودپسند هستیم، متکبر و حریص هستیم، کوته‌بین و قضاوت‌گر و سرد و بی احساس و حتی بی‌رحم هستیم. و تنها در پلهٔ اوله که ما قبیله‌گرایی «ما در برابر اون‌ها» رو حس می‌کنیم که باعث میشه از افرادی که با ما فرق دارند متنفر باشیم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;شما می‌تونید بیشتر این احساسات رو در یک قبیله از میمون‌های کاپوچین ببینید و این منطقیه چون در اصل این احساسات ریشه در دو کلید بقای حیوان دارند: حفاظت از خود و نیاز به تولید مثل.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;احساسات پله اول حیوانی و قدرتمند هستند و یقهٔ شما رو می‌گیرند و وقتی بر شما مسلط هستند، وجود متعالی و احساسات عاقلانه و بر پایه عشقش به فاضلاب ریخته می‌شوند .&lt;/p&gt;



&lt;h4 id=&quot;۲-در-پله-اول-شما-کوته-بین-هستید-چون-م-ه-چند-سانتی-متر-با-صورتتون-فاصله-داره-و-نمیذاره-تصویر-بزرگ-تر-رو-ببینه&quot;&gt;۲) در پله اول، شما کوته‌بین هستید، چون مِه چند سانتی‌متر با صورتتون فاصله داره و نمیذاره تصویر بزرگ‌تر رو ببینه.&lt;/h4&gt;



&lt;p&gt;مِه تمام رفتارهای کوته‌بینانه و کاملاً غیر منطقی و شرم آور انسانی رو توضیح میده.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;چرا باید کسی قدر پدربزرگ، مادربزرگ، پدر یا مادرش رو وقتی هستند ندونه، به ندرت اون‌ها رو ببینه، احساساتش رو بروز نده و به سختی سوالی ازشون بپرسه، در حالی که وقتی اونا بمیرند، فقط میشه فکر کرد که چقدر خوب بودند و شما نتونستید از این فرصت استفاده کنید که از رابطه‌تون لذت ببرید و اونا رو وقتی بودند بیشتر بشناسید؟&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;چه دلیل دیگه‌ای هست که آدم‌ها این‌قدر&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://waitbutwhy.com/2013/07/7-ways-to-be-insufferable-on-facebook.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;لاف می‌زنند&lt;/a&gt;&amp;nbsp;، در حالی که اگه تصویر کلی رو ببینند، واضحه که به هر حال مردم دربارهٔ چیزهای خوب زندگی شما به هر طریقی مطلع خواهند شد و اگه متواضع‌تر باشید در نهایت به نفع خودتونه؟&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;چه دلیل دیگه‌ای داره که یه نفر در کارش مینیموم مطلق رو ارائه بده، پروژه‌های کاری رو کامل انجام نده و دربارهٔ تلاشش صادق نباشه؛ در حالی که اگه هر کسی به تصویر بزرگ‌تر نگاه کنه می‌بینه که در محیط کاری، حقیقت و عادات شغلی هر کس به تدریج برای رئیس و همکاران کاملاً قابل دیدن میشه و واقعاً نمی‌تونید کسی رو گول بزنید؟ چرا باید یکی اصرار داشته باشه که همه از کارهایی باارزشی که برای شرکت انجام دادند مطلع شوند در حالی که واضحه که در این صورت همه نیت شما و این که فقط برای اعتبار خودتون کار می‌کنید رو می‌فهمند، در حالی که اگه تلاشتون رو انجام بدهید و یک نفر تصادفاً متوجه کاراتون بشه در بلندمدت به احترام و اعتبارتون در شرکت بیشتر کمک می کنه؟&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;اگه به خاطر مه نیست، چرا باید کسی به خاطر صورت‌حساب رستوران خساست بورزه یا یه جدول سخت‌گیرانه و ناخوشایند از این که هر کس تو سفر چقدر پول داده نگه داره، در حالی که هر کسی که داره این رو می‌خونه می‌تونه با دقت زیاد به دوستانش بر حسب خسیس تا سخاوتمند (یا خودخواه تا باملاحظه) امتیاز بده و چند صد دلاری که در طی زمان ذخیره می‌کنید، در مقابل عزت و احترام سخاوتمند بودن به هیچ وجه ارزشش رو نداره؟&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;چه توضیح دیگه‌ای برای تصمیم توجیه‌ناپذیر خیلی از آدم‌های مشهور و قدرتمند برای از بین بردن شغل و ازدواجی که سال‌ها برای ساختنش تلاش کردند با داشتن یه رابطه وجود داره؟&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;و چرا باید کسی یکپارچگی شخصیت خودش رو برای سودهای کم و بی اهمیت از دست بده، در صورتی که حفظ یکپارچگی در درازمدت باعث عزت نفس بیشتر میشه و سودهای کوچک در بلند مدت هیچ نتیجه‌ای ندارند؟&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;و دیگه چطور میشه تصمیم بسیاری از آدم‌ها که&amp;nbsp;&lt;a rel=&quot;noreferrer noopener&quot; href=&quot;https://waitbutwhy.com/2014/06/taming-mammoth-let-peoples-opinions-run-life.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ترس این که مردم چه فکری راجع بهشون می‌کنند&lt;/a&gt;&amp;nbsp;نحوهٔ زندگیشون رو بهشون دیکته کنه در حالی که اگه بهش فکر کنند می‌بینند که الف) این دلیل مزخرفی برای انجام یا انجام ندادن کاریه و ب) در واقع هیچ کسی درباره شما فکر خاصی نمی‌کنه و مردم در زندگی خودشون غرق شده‌اند.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;و تمام زمان‌هایی که این ندیدن‌ها باعث میشه آدم‌ها در&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://waitbutwhy.com/2014/02/pick-life-partner.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;رابطه‌ها&lt;/a&gt;&amp;nbsp;، شغل، شهر، آپارتمان یا دوستی‌های اشتباه، برای سال‌ها یا حتی دهه‌ها باقی بمونند تا وقتی که بالأخره تغییرش می‌دهند و میگن «باورم نمیشه که زودتر این‌کار رو نکردم» یا «باورم نمیشه که نمی‌تونستم ببینم که اون برام اشتباه بود» اون‌ها باید باورشون بشه، چون این قدرت مِهه.&lt;/p&gt;



&lt;h4 id=&quot;۳-در-پله-اول-شما-بسیار-بسیار-احمق-هستید&quot;&gt;۳) در پله اول، شما بسیار بسیار احمق هستید&lt;/h4&gt;



&lt;p&gt;یک راه که این حماقت خودش رو نشون میده اینه که یه اشتباه رو بارها و بارها تکرار می‌کنیم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;مشخص‌ترین نمونه وقتیه که مِه باعث میشه تصور کنیم که چیزهایی خوشحالمون می‌کنند که در واقعیت اصلاً این‌طور نیست. مِه یه ردیف هویج علم می‌کنه و به ما میگه اونا کلید خوشبختی هستند و ازمون می‌خواد که&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://waitbutwhy.com/2013/11/life-is-picture-but-you-live-in-pixel.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;خوشبختی امروز&lt;/a&gt;&amp;nbsp;رو برای تمرکز روی خوشبختی فردا که با به دست آوردن هویج‌ها بدست می‌آوریم فراموش کنیم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;و حتی با وجود این که مِه بار ها و بار ها ثابت کرده که هیچی از نحوه کارکرد خوشحالی آدم سر در نمیاره –و ما بارها تجربهٔ این رو داشتیم که هویج‌ها رو بدست آوردیم و به صورت موقتی احساس خوشبختی بی حد و حصری کردیم تا این که بعد از یکی دو روز به وضعیت سابقمون برگشتیم– ما همچنان گول می‌خوریم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;مثل این می‌مونه که یه یه متخصص تغذیه رو استخدام کنید تا برای مشکل خستگی به شما کمک کنه و اون بهت بگه که هر وقت احساس خستگی کردید یه لیوان اسپرسو بنوشید. شما هم امتحان می کنید و به نظرتون متخصص تغذیه یه نابغه است تا وقتی که یه ساعت بعد دوباره کوفته و داغون هستید. شما پیشش برمی‌گردید و اون دوباره همون توصیه رو می‌کنه و ماجرا تکرار میشه. این دفعه دیگه کافیه، نه؟ شما متخصص تغذیه رو اخراج می‌کنید. پس چرا وقتی به توصیهٔ مِه درباره شادی و خوشبختی می‌رسیم این اندازه ساده‌لوح می‌شویم؟&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;مِه از جهاتی از متخصص تغذیه ضررش بیشتر هم هست، چون علاوه بر این که توصیهٔ مزخرفی تحویلتون میده،&amp;nbsp;&lt;em&gt;خودش منشأ ناراحتی هم هست&lt;/em&gt;. تنها راه‌حل واقعی برای خستگی خوابیدنه و تنها راه بهبود خوشحالی به صورت ماندگار، پیشرفت در مبارزه با مِه.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;مفهومی در روانشناسی به نام تردمیل هدونی وجود داره که میگه آدم‌ها یه سطح پیش‌فرض و ثابت از خوشحالی دارند و وقتی یه اتفاق خوب یا بد می‌افته، بعد از یه تغییر اولیه در خوشحالی ما همیشه به جای اولمون بر می‌گردیم. و در پله اول، این قضیه کاملاً صدق می‌کنه. انگار سعی می‌کنید بدنتون رو کاملاً خشک کنید وقتی زیر دوش باز ایستاده‌اید.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;اما من نمی‌تونم قبول کنم که همون موجودی که آسمان‌خراش می‌سازه، سمفونی می‌نویسه،به ماه می‌ره و درک می‌کنه بوزون هیگز چیه، نتونه از تردمیل پیاده بشه و به صورت معناداری خودش رو بهبود بده.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;به نظر من راهش اینه که از این پلکان خودآگاهی بالا بریم و زمان بیشتری رو در پله های بالاتر و زمان کمتری رو در پله اول بگذرونیم.&lt;/p&gt;



&lt;h3 id=&quot;پله-دوم-رقیق-کردن-مه-و-دیدن-زمینه&quot;&gt;پله دوم: رقیق‌کردن مه و دیدن زمینه&lt;/h3&gt;



&lt;p&gt;آدم‌ها می‌تونند کار فوق‌العاده‌ای انجام بدهند که هیچ موجود دیگه‌ای روی زمین قادر به انجامش نیست، اون‌ها می‌توانند تصور کنند. اگه به یه حیوان یه درخت رو نشون بدهید اون فقط یه درخت می‌بینه. فقط یه انسان می‌تونه بذری که ۴۰ سال قبل در زمین فرو رفته، نهال کوچکی که در سه سالگی بوده، درخت بی‌برگ در زمستون‌ها و مرگ درخت رو تصور کنه.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;این جادوی وجود متعالی ذهن ماست.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;در عین حال حیوانات مغز شما، مثل خویشاوندان واقعی‌شان، فقط می‌تونند یه درخت ببینند و وقتی یکی رو دیدند بهش بلافاصله با توجه به نیازهای اولیه‌شون واکنش نشون می‌دهند. وقتی در پله اول هستید، حالت ناخودآگاه تحت کنترل حیوانات شما اصلاً نمی‌دونه که وجود متعالی هم هست و نبوغش هدر می‌ره.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;در پله دوم ما مه رو رقیق می‌کنیم تا افکار و توانایی‌های وجود متعالی به ناخودآگاهتون وارد شوند تا بتونید زوایای مختلف چیزهای اطراف زندگی رو هم ببینید. در پله دوم باید به آگاهی‌تون زمینه رو هم اضافه کنید تا بتونید نسخه متفاوت و عمیق‌تر حقیقت رو ببینید.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;فعالیت‌ها و تصمیم‌های مختلفی هست که می‌تونه مِه رو رقیق کنه. اینجا سه تا رو نام می‌بریم:&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;۱) آموختن بیشتر راجع به دنیا از طریق تحصیلات، سفر و تجارب زندگی – با یه دید عریض‌تر می‌تونید نسخه واضح‌تر و دقیق‌تری از حقیقت رو ببینید.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;۲) انعکاس فعال. این‌جاست که یه دفترچه می‌تونه بهتون کمک کنه یا یه جلسه مشاوره که در واقع بررسی مغز شما به کمک یه متخصص مِه هست. بعضی وقت‌ها یه سوال فرضی می‌تونه به عنوان عینک مِه‌شکن عمل کنه و بهتون اجازه بده که بتونید از میان مه ببینید –سوالاتی مثل «اگه پول برام مهم نبود چی کار می‌کردم؟»، «به یه فرد دیگه در این باره چه توصیه‌ای می‌کردم؟» یا «آیا وقتی ۸۰ ساله بشم از این کارم پشیمون خواهم شد؟» این سوالات می‌تونه راهی باشه که نظر وجود متعالی رو بپرسید بدون این که حیوانات بفهمند چی داره می‌گذره، برای همین آروم می‌مونند و وجود متعالی می‌تونه صحبت کنه– مثل وقتی که پدر و مادری کلمات رو جلوی بچهٔ چهار ساله‌شون هجی می‌کنند تا نفهمه چی می‌گویند.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;۳) مراقبه (مدیتیشن)، ورزش، یوگا و غیره. فعالیت هایی که کمک می‌کنند سر و صدای ناخودآگاه مغز ساکت بشه و مه کم‌رنگ بشه.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;اما راحت‌ترین و موثرترین راه برای رقیق کردن مِه اینه که به سادگی ازش آگاه باشیم. با دونستن این موضوع که مِه وجود داره، فهمیدن این که چی هست و چه شکل‌هایی به خودش می‌گیره، و یاد گرفتن این که بفهمیم کی داخلش قرار داریم جلوی توانایی‌اش برای گرفتن کنترل زندگیتون رو می‌گیرید. شما نمی‌تونید وارد پلهٔ دوم بشید اگه متوجه نباشید کی در پلهٔ اول هستید.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;راه رسیدن به پلهٔ دوم یادآوری آگاهی از زمینه و زوایای مختلف چیزهایی که می‌بینید، بهشون برخورد می‌کنید و تصمیماتی که می‌گیرید است. همین آگاه بودن از مِه و به یاد داشتن نگاه کردن به یه موضوع از زوایای مختلف شما رو به فرد بهتری از ان چه در پله اول هستید تبدیل می‌کنه. چند نمونه:&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;یه صندوقدار بی‌ادب در پلهٔ اول در مقابل پلهٔ دوم:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/cashier-1024x512.jpg&quot; alt=&quot;صندوقدار&quot; class=&quot;wp-image-295&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/cashier.jpg 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/cashier-300x150.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/cashier-768x384.jpg 768w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt; پله اول: اون با من بی ادبانه برخورد کرد. هیچ کس حق نداره با من بی ادبانه برخورد کنه&lt;br&gt;پله دوم: این دوستمون تو جای تاریکیه. شاید روز افتضاحی داشته یا شاید هم کودکی افتضاحی&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;قدردانی چه جوری به نظر می‌رسه:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/gratitude-1024x512-1024x512.jpg&quot; alt=&quot;قدردانی&quot; class=&quot;wp-image-296&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/gratitude-1024x512.jpg 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/gratitude-1024x512-300x150.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/gratitude-1024x512-768x384.jpg 768w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt; زندگی خیلی ناعادلانه است … همچنین عجیبه که روی زمین برف هست …&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;یه اتفاق خوب می‌افته:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/good-thing-1024x512-1024x512.jpg&quot; alt=&quot;اتفاق خوب&quot; class=&quot;wp-image-297&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/good-thing-1024x512.jpg 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/good-thing-1024x512-300x150.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/good-thing-1024x512-768x384.jpg 768w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;پله اول: همه چیز از این به بعد عالیه&lt;br&gt;&lt;br&gt;پله دوم: در مسیر موفقیت قله ها و دره هایی وجود دارند. ( در حال پیمایش قله یا موفقیتی کوتاه ولی لازم)&lt;br&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;یه اتفاق بد می‌افته:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/bad-thing-1024x512-1024x512.jpg&quot; alt=&quot;اتفاق بد&quot; class=&quot;wp-image-298&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/bad-thing-1024x512.jpg 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/bad-thing-1024x512-300x150.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/bad-thing-1024x512-768x384.jpg 768w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;پله اول: همه چیز از این به بعد افتضاحه&lt;br&gt;پله دوم: شکستی کوچک ولی لازم برای پیروزی&lt;br&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;وقتی آخر شب همه چیز ترسناک به نظر می‌رسه:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/late-night-1024x512-1024x512.jpg&quot; alt=&quot;آخر شب&quot; class=&quot;wp-image-299&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/late-night-1024x512.jpg 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/late-night-1024x512-300x150.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/late-night-1024x512-768x384.jpg 768w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;پله اول: همه چیز ترسناکه چرا من اون حرف رو زدم چرا من انقدر خجالت آورم&lt;br&gt;پله دوم: گاهی اوقات آخر شب مغز آدم‌ها هول می‌کنه و فکر می‌کنه که «همه چیز ترسناکه چرا من اون حرف رو زدم چرا من انقدر خجالت آورم» و من احساس می‌کنم مغزم الآن اون جوری شده&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;یه تایر پنجر:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/flat-tire-1024x512-1024x512.jpg&quot; alt=&quot;تایر پنچر&quot; class=&quot;wp-image-300&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/flat-tire-1024x512.jpg 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/flat-tire-1024x512-300x150.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/flat-tire-1024x512-768x384.jpg 768w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;پله اول: شانس من رو ببین من یه قربانی‌ام!&lt;br&gt;پله دوم: ده پونزده‌تا از این چیزها تو یه سال واسه آدم پیش میاد و امروز یکی ازشون کم میشه. اعصاب‌خوردکنه ولی پیش میاد دیگه&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;عواقب بلند مدت:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/consequences-1024x512-1024x512.jpg&quot; alt=&quot;عواقب بلند مدت&quot; class=&quot;wp-image-301&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/consequences-1024x512.jpg 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/consequences-1024x512-300x150.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/consequences-1024x512-768x384.jpg 768w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;پله اول: هاها! من تونستم بدون هیچ عاقبتی از زیرش در برم … عاقبتی هم نداره. فقط یسری مراحل باید طی شه دیگه&lt;br&gt;پله دوم: هر عملی به چیزی ختم میشه&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;با نگاه به زمینه می‌تونیم بفهمیم که درباره خیلی از چیزها دقیقاً چقدر می‌دونیم (و چقدر نمی‌دونیم مثلاً روز صندوقدار تا الآن چطور بوده)، این پیچیدگی و تنوع آدم‌ها، زندگی و موقعیت‌ها رو بهمون نشون می‌ده. وقتی در پلهٔ دوم هستیم مقیاس بزرگ‌تر و وضوح بیشتر باعث میشه آروم‌تر باشیم و از چیز‌هایی که واقعاً ترسناک نیستند نترسیم و حیوانات که قدرتشون رو از ترس و ناآگاهی می‌گیرند ناگهان مسخره به نظر می‌رسند.&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/animals-clump-1024x720.jpg&quot; alt=&quot;دسته ای از حیوانات&quot; class=&quot;wp-image-302&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/animals-clump.jpg 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/animals-clump-300x211.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/animals-clump-768x540.jpg 768w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;وقتی خبری از احساسات کوته بینانهٔ حیوانات نیست، احساسات سطح بالاتر وجود متعالی(عشق، محبت، تواضع، همدلی و غیره) جایی برای ظهور پیدا می‌کنند.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;خبر خوب اینه که نیازی به یادگیری چیزی برای رسیدن به پله دوم نیست. وجود متعالی شما از قبل زمینه و زوایای موقعیت‌های زندگی رو می‌دونه. کار سختی نیست و به هیچ اطلاعات یا تجربه اضافی نیاز ندارید. فقط کافیه که توجه کنید و به جای پله اول روی پله دوم باشید و به همین راحتی می‌رسید. احتمالاً با خوندن این مطلب همین حالا هم اون‌جا هستید.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;خبر بد اینه که موندن برای مدت طولانی روی پله دوم کار خیلی سختیه. تبصره ۲۲ اینجا اینه که آگاه بودن از مِه سخته چون مِه شما رو ناآگاه می‌کنه.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;این اولین چالش جلوی روی ماست. شما نمی‌تونید از دست مِه راحت شوید، نمی‌تونید همیشه رقیق نگهش دارید ولی می‌تونید در فهمیدن مواقعی که غلیظه بهتر شوید و استراتژی‌هایی برای رقیق‌کردنش با تمرکز روی اون ابداع کنید. اگر به طور موفقیت‌آمیزی در حال تکامل باشید، با افزایش سنتون مدت کمتری رو روی پله اول و مدت بیشتری رو روی پله دوم خواهید گذروند.&lt;/p&gt;



&lt;h3 id=&quot;پله-سوم-حقیقت-بهت-آور&quot;&gt;پله سوم: حقیقت بهت‌آور&lt;/h3&gt;



&lt;blockquote class=&quot;wp-block-quote&quot;&gt;&lt;p&gt;من … دنیایی از اتم‌ها …و اتمی در دنیا هستم.&lt;br&gt;~ریچارد فاینمن&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;



&lt;p&gt;پله سوم جاییه که چیزها عجیب و غریب می‌شوند. حتی در روشن ترین حالت‌های پله دوم، ما فکر می‌کنیم که اینجا هستیم:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/happy-earth-land.png&quot; alt=&quot;زمین بانشاط&quot; class=&quot;wp-image-303&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/happy-earth-land.png 600w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/happy-earth-land-300x230.png 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 600px) 100vw, 600px&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;با وجود دلپذیر بودن این تصور، این تصویر یه توهم کامله. ما یه جوری زندگی می‌کنیم که انگار فقط ما هستیم و این زمین سبز و قهوه‌ای و آسمان آبی و سنجاب‌ها و کرم‌های ابریشم. ولی در واقعیت این اتفاق داره می‌افته:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/Little-Earth-1024x785-1024x785.png&quot; alt=&quot;کره کوچک&quot; class=&quot;wp-image-304&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/Little-Earth-1024x785.png 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/Little-Earth-1024x785-300x230.png 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/Little-Earth-1024x785-768x589.png 768w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;و اگه دقیق‌تر بخواهیم بگیم، این اتفاق داره می‌افته:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/Hubble1.jpg&quot; alt=&quot;عکس از تلسکوپ هابل – م&quot; class=&quot;wp-image-305&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/Hubble1.jpg 600w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/Hubble1-150x150.jpg 150w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/Hubble1-300x300.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 600px) 100vw, 600px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;عکس از تلسکوپ هابل – م&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p style=&quot;text-align:right&quot;&gt;علاوه بر این، ما دوست داریم فکر کنیم وضعیت این‌جوریه:&lt;/p&gt;



&lt;figure class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/life-timeline-1024x247.png&quot; alt=&quot;life-timeline&quot; class=&quot;wp-image-306&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/life-timeline-1024x247.png 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/life-timeline-300x72.png 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/life-timeline-768x185.png 768w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/life-timeline.png 1500w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;عمر شما طولانی و مهمه&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;



&lt;p&gt;در حالی که واقعیت به این شکله:&lt;/p&gt;



&lt;figure class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/long-timeline-1024x507.png&quot; alt=&quot;عمر شما در ابدیتی از عدم&quot; class=&quot;wp-image-307&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/long-timeline-1024x507.png 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/long-timeline-300x149.png 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/long-timeline-768x380.png 768w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/long-timeline.png 1492w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;عمر شما در ابدیتی از عدم&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;



&lt;p&gt;شاید حتی فکر کنید که شما یه موجود هستید. درسته؟&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/thing.png&quot; alt=&quot;thing&quot; class=&quot;wp-image-308&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/thing.png 600w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/thing-300x290.png 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 600px) 100vw, 600px&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;نه، شما تعداد زیادی از این‌ها هستید:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/atom-300x297.png&quot; alt=&quot;اتم&quot; class=&quot;wp-image-309&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/atom-300x297.png 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/atom-300x297-150x150.png 150w&quot; sizes=&quot;(max-width: 300px) 100vw, 300px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;اتم&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;این حلقهٔ بعدی حقیقت روی پلکان کوچک ماست و مغز ما خوب نمی‌تونه هندلش کنه. این که از یه آدم بخواهید که بزرگی جهان هستی،ابدیت زمان یا کوچکی اتم‌ها رو تصور کنه مثل اینه که از یه سگ بخواهید روی پاهای عقبش بایسته. اگه تمرکز کنید ممکنه، ولی کار پرمشقتیه و نمی‌تونید خیلی ادامه‌اش بدهید.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;هر وقت دلتون بخواد می‌تونید راجع به واقعیت‌ها فکر کنید: مه‌بانگ ۸ر۱۳ میلیارد سال پیش اتفاق افتاده که ۱۳۰ هزار بار طولانی‌تر از زمانیه که انسان‌ها وجود داشته‌اند. اگه خورشید یه توپ پینگ‌پُنگ در نیویورک بود، نزدیک‌ترین ستاره به ما یه توپ پینگ‌پنگ در آتلانتا می‌بود. کهکشان راه‌شیری اون‌قدر بزرگه که اگه در مقیاس مساحت ایالات متحده کوچکش می‌کردید باز هم برای دیدن خورشید به میکروسکوپ نیاز پیدا می‌کردید. اتم‌ها اون‌قدر کوچکند که در یه دونه نمک به اندازه تعداد کل دانه‌های شن در تمام ساحل‌های زمین اتم وجود داره. اما هر چند وقت یه بار وقتی عمیقاً به این واقعیت‌ها فکر می‌کنید، یا وقتی در مکالمهٔ آخر شب درست با یه فرد درست هستید، یا وقتی به ستاره‌ها نگاه می‌کنید یا تلاش می‌کنید درک کنید مرگ واقعاً یعنی چه به یه لحظه وای (Whoa moment) می‌رسید .&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;رسیدن به یه لحظه وای واقعیه سخته و نگه داشتنش برای مدت طولانی سخت‌تر هم هست، مثل مشکلات سگه در ایستادن. فکر کردن راجع به این سطح از واقعیت مثل نگاه کردن به یه عکس معرکه از گرند کنیون می‌مونه. یه لحظهٔ وای مثل بودن در گرند کنیونه. این‌ها دو تجربه مشابه و در جهاتی کاملاً متفاوت هستند. واقعیت‌ها می‌تونند شگفت‌آور باشند، اما فقط در یه لحظهٔ وای هست که مغز شما می‌تونه همهٔ زوایای واقعیت رو ببینه. در یه لحظهٔ وای، مغز شما برای ثانیه‌ای اون کاری رو که براش ساخته شده رو نشون میده و به شما یه دید کوتاه به حقیقت وجودی ما میده. و یه لحظهٔ وای کلید رسیدن به پله سومه.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;من لحظه‌های وای رو دوست دارم. اون‌ها به من ترکیب شدیدی از احساسات بهت، سرافرازی، غم و شگفتی می‌دهند و بیشتر از هر چیزی باعث می‌شوند که به طرز عمیق و مضحکی احساس افتادگی کنم و این سطح از افتادگی با آدم کارهای عجیبی می‌کنه. در این لحظات ، تمام اون واژه‌هایی که آدم‌های مذهبی به کار می‌برند – عبارت، معجزه، ارتباط ابدی – کاملاً معنی می‌دهند. می‌خواهم به زانو بیافتم و تسلیم بشم. این موقع‌هاست که احساس معنویت می‌کنم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;و در این لحظات معنوی، هیچ مِهی وجود نداره. وجود متعالی من کاملاً در جریانه و همه چیز رو با وضوح کامل می‌بینه. دنیای اخلاقیات که معمولاً دچار پیچیدگیه ناگهان کاملاً واضح میشه، چون تنها احساسات قابل تصور در پلهٔ سوم سطح بالاترین احساسات هستند. هر نوع حس حقارت یا تنفر در پله سوم یه مفهوم خنده‌داره. وقتی هیچ مِهی نیست که جلوی دید ما رو بگیره، حیوانات کاملاً برهنه هستند و می‌تونیم ببینیم واقعاً چه موجودات کوچک و غمگینی هستند.&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/animals-embarrassed.png&quot; alt=&quot;animals-embarrassed&quot; class=&quot;wp-image-310&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/animals-embarrassed.png 600w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/animals-embarrassed-300x201.png 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 600px) 100vw, 600px&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;در پله اول من به صندوق‌داری که جرأت کرده با من بدرفتاری کنه حمله می‌کنم. در پله دوم، بی ادبی اون من رو تحت تأثیر قرار نمیده چون می‌دونم این مشکل اونه نه من و من نمی‌دونم روزش یا زندگیش چطور گذشته. در پله سوم من خودم رو مجموعهٔ معجزه‌آسایی از اتم‌ها می‌بینم که در کسری از ثانیه در ابدیت بی انتها کنار هم جمع شدند تا لحظه‌ای از خودآگاهی که زندگی منه رو بسازند و صندوقدار هم یه لحظه خودآگاهی دیگه است که تصادفاً در فضا و زمانی که من هستم، وجود داره و در پله سوم تنها حسی که می‌تونم بهش داشته باشم عشقه.&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/cashier2.png&quot; alt=&quot;صندوقدار&quot; class=&quot;wp-image-311&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/cashier2.png 600w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/cashier2-300x282.png 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 600px) 100vw, 600px&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;در یک سطح متعالی خودآگاهی لحظه وای، من هر تعامل، هر انگیزه، هر عنوان خبری رو در شفافیت غیر معمولی می بینم و تصمیمات سخت زندگی خیلی واضح‌تر هستند. من احساس خرد می‌کنم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;البته که اگه این حالت معمول من بود، من داشتم روی یه کوهی در میانمار به راهب‌ها درس می‌دادم و من الآن به هیچ راهبی چیزی درس نمی‌دم چون این حالت عادی من نیست. لحظه‌های وای بسیار نادرند و خیلی زود بعد از اون‌ها من به حالت انسانی سابقم بر می‌گردم. اما احساسات و شفافیت پله سوم بسیار قدرتمنده، طوری که حتی اگه از پله پایین هم برید مقداری ازش باقی می‌مونه. هر موقع حیوانات رو تحقیر کنید مقداری از قدرت آینده‌شون نسبت به شما کم میشه. و برای همینه که پلهٔ سوم این اندازه مهمه. با وجود این که کسی نمی‌تونه تا ابد در پله سوم زندگی کنه، رفتن منظم به این پله به شما در نبرد پله‌های اول و دوم کمک می کنه و باعث میشه که آدم بهتر و شادتری باشید.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;پله سوم جوابی هم هست که اتئیست‌ها رو به بی‌اخلاقی، یا بدبینی با پوچگرایی متهم می‌کنند، یا از خودشون می‌پرسند چطور ممکنه که یه اتئیست بدون امید و انگیزه زندگی پس از مرگ در زندگی معنایی پیدا کنه. این یه دیدگاه پله اولی به آتئیسمه، جایی که زندگی روی زمین قدر دونسته نمیشه و هر واکنش یا احساس مثبتی باید از جایی خارج از زندگی بیاد. در پله سوم، من بسیار خوشبختم که زنده هستم و باورم نمیشه که چقدر باحاله که من یه گروه از اتم‌ها هستم که می‌تونه راجع به اتم‌ها فکر کنه. در پله سوم، خود زندگی کافیه که من رو هیجان زده، امیدوار، بامحبت و مهربان کنه. اما پله سوم تنها به خاطر باز کردن مسیر توسط علمه که ممکن شده، و به همین دلیله که کارل سیگن میگه «علم نه تنها با معنویت سازگاره، بلکه یه منبع عمیق از معنویت هم هست.» به این ترتیب، علم «پیامبر» این چارچوبه. علم کسی هست که حقایق جدید رو برای ما روشن می‌کنه و به ما فرصت می‌ده که با دسترسی بهش خودمون رو تغییر بدیم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;پس برای مرور تا اینجا، در پله اول شما در یه حباب وهم هستید که پله دوم اون رو می‌ترکونه. در پله دوم، شفافیت بیشتری راجع‌ به زندگی دارید ولی این هم داخل یه حباب توهم بزرگتره که پله سوم می‌ترکونه. اما پله سوم قراره که وضوح کامل و بدون مِه از حقیقت باشه، پس چطور ممکنه پله دیگه‌ای هم وجود داشته باشه؟&lt;/p&gt;



&lt;h3 id=&quot;پله-چهارم-ناشناخته-بزرگ&quot;&gt;پله چهارم: ناشناخته بزرگ&lt;/h3&gt;



&lt;blockquote class=&quot;wp-block-quote&quot;&gt;&lt;p&gt;اگر ما روزی به جایی برسیم که فکر کنیم دقیقاً می‌دانیم چه کسی هستیم و از کجا آمدیم، شکست خورده‌ایم.&lt;br&gt;~کارل سیگن&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;



&lt;p&gt;بازی تا این‌جا بیشتر این بوده که مِه رو پاک کنیم تا بیشتر از اون چه که ما به عنوان مردم و یه گونه از حقیقت می‌دونیم آشنا بشیم.&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/Step-1-3-1024x532-1024x532.png&quot; alt=&quot;پله سوم&quot; class=&quot;wp-image-312&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/Step-1-3-1024x532.png 1024w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/Step-1-3-1024x532-300x156.png 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/Step-1-3-1024x532-768x399.png 768w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1024px) 100vw, 1024px&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;در پله چهارم، حقیقت کامل به ما یادآوری میشه که اینه:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/Step-4.png&quot; alt=&quot;مرحله چهارم&quot; class=&quot;wp-image-313&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/Step-4.png 600w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/Step-4-300x230.png 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 600px) 100vw, 600px&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;نکته اینه که هر بحثی درباره واقعیت – &lt;em&gt;درباره حقیقت جهان و وجود ما&lt;/em&gt; – بدون در نظر گرفتن این حباب بنفش که تقریباً کل واقعیت رو در بر گرفته توهمی بیش نیست.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;اما شما آدم‌ها رو می‌شناسید. اون‌ها به هیچ وجه از حباب بنفش خوششون نمیاد. حباب آدم‌ها رو می‌ترسونه و تحقیر می‌کنه و در طول تاریخ بارها وجودش رو انکار کردیم که شبیه اینه که در ساحل زندگی کنیم و وانمود کنیم اقیانوس وجود نداره. به جاش ما پافشاری کردیم که بالأخره همه چیز رو فهمیدیم. از جنبهٔ مذهبی ما افسانه‌هایی ساختیم و اونا رو حقیقت فرض کردیم. حتی یه فرد معتقد مذهبی که این رو می‌خونه و به حقیقت کتاب مقدسش ایمان داره، دربارهٔ جعلی بودن چند هزار کتاب مقدس دیگه که وجود داره با من هم‌عقیده است. از جنبهٔ علمی ما مکرراً اون‌قدر ساده‌لوح بودیم که بپذیریم «فهمیدن این که به طرز وحشتناکی درباره واقعیت داشتیم اشتباه می‌کردیم» فقط یه پدیدهٔ مربوط به گذشته است.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;تغییر کامل درک ما از واقعیت به واسطهٔ یه کشف فوق‌العادهٔ جدید مثل یه پیچش در یه رمان حماسی – معمایی که بشریت داره می‌خونه می‌مونه و پیشرفت علمی بارها شاهد چنین پیچش هایی بوده. گرد بودن زمین، خورشید-مرکز (و نه زمین-مرکز) بودن منظومهٔ شمسی، کشف ذرات زیراتمی یا کهکشان‌های دیگه و نظریه فرگشت فقط چند تا نمونه هستند. پس چطور ممکنه که با وجود همهٔ این کشفیات که لرد کلوین، یکی از بزرگترین دانشمندان، در سال ۱۹۰۰ بگه «دیگه چیز جدیدی برای کشف در فیزیک باقی نمونده و اون‌چیزی که مونده فقط اندازه‌گیری های دقیق‌تره.» یعنی الآن تمام پیچش ها تموم شدند. {بعضی ها شک دارند که کلوین این رو گفته باشه و اون رو به آلبرت مایکلسون فیزیکدان قرن نوزدهم منسوب می‌کنند. به هرحال هر کدوم که درست باشه، یه دانشمند بزرگ این رو گفته.}&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;البته که کلوین به اندازهٔ هر دانشمند گستاخ دیگه در تاریخ اشتباه می‌کرد. نظریهٔ نسبیت عام و بعد تر مکانیک کوانتومی درک ما رو از فیزیک در قرن بعد زیر و رو کردند.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;حتی اگه پذیرفته باشیم در آینده باز هم شاهد پیچش هایی خواهیم بود باز هم میل داریم که فکر کنیم که بیشتر چیزهای مهم رو فهمیدیم و از آدم‌هایی که فکر می‌کردند زمین صافه درک خیلی کامل‌تری از واقعیت داریم که به نظر من، این جور به نظر می‌رسه:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/laughing.jpg&quot; alt=&quot;laughing&quot; class=&quot;wp-image-314&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/laughing.jpg 600w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/laughing-300x230.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 600px) 100vw, 600px&quot; /&gt;&lt;figcaption&gt;هاها! این احمق‌ها فقط چیزهایی که نارنجی‌اند می‌دونستند. اون‌ها فکر می‌کردند زمین صافه! تصور کنید تو دورانی زندگی می‌کردید که مردم خیلی چیزها رو نمی‌دونستند.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;واقعیت اینه که ما اصلاً نمی‌دونیم جهان چه چیزی هست. آیا همه چیزه؟ آیا فقط یه حباب کوچک در یه چندجهانی (مالتی ورس) پر از حبابه؟ آیا اصلاً حباب نیست، بلکه یه&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;http://www.nature.com/news/simulations-back-up-theory-that-universe-is-a-hologram-1.14328&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;هولوگرام&lt;/a&gt;&amp;nbsp;خطای دیده؟ و ما دربارهٔ مهبانگ چیزهایی می‌دونیم ولی آیا مهبانگ آغاز همه چیز بوده؟ آیا چیزی از هیچی به‌وجود آمده یا فقط&lt;a href=&quot;https://waitbutwhy.com/table/why-is-there-something-instead-of-nothing&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;آخرین نمونه از چرخه‌های انبساط و فروپاشیه؟&lt;/a&gt;&amp;nbsp;( این نظریه با ظهور نظریهٔ تورمی طرفداراش رو از دست داده ولی چند دانشمند هستند که&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;http://physicsworld.com/cws/article/news/2014/mar/18/neil-turok-urges-caution-on-bicep2-results&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;نظریهٔ تورمی رو زیر سوال می‌برند&lt;/a&gt;&amp;nbsp;) ما هیچ سرنخی راجع به این که مادهٔ تاریک چی هست نداریم و فقط می‌دونیم مقادیر معتنابهی ازش در جهان هست و وقتی قبلاً راجع به&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://waitbutwhy.com/2014/05/fermi-paradox.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;پارادوکس فرمی&lt;/a&gt;&amp;nbsp;صحبت کردیم فهمیدیم که دانشمندان نمی‌دونند نوع دیگه‌ای از حیات وجود داره یا این که چقدر می‌تونه پیشرفته باشه. یا نظریهٔ ریسمان چطور که ادعا می‌کنه می‌تونه راز اتحاد دو نظریهٔ بزرگ ولی ظاهراً بی‌ربط دنیای طبیعی، نسبیت عام و مکانیک کوانتومی باشه؟ این نظریه یا بزرگترین نظریه‌ای هست که تا حالا به وجود اومده یا کاملاً غلطه و دانشمندان بزرگی در دو سمت مخالف این بحث موضع گرفته اند. و به عنوان مردم عادی، کافیه که دربارهٔ این دو نظریه که عموماً مورد قبول واقع شده‌اند مطالعه کنیم تا ببینیم واقعیت چه اندازه می‌تونه با اون چیزی که به نظر می‌رسه متفاوت باشه. مثلاً نسبیت عام میگه که اگه به سمت یه سیاه‌چاله پرواز کنید و چندبار در مدارش با گرانش زیادش دور بزنید و چند ساعت بعد به زمین برگردید، در زمین از وقتی رفتید چند دهه گذشته. و این در مقابل چیزهای دیوانه‌وار مکانیک کوانتومی چیز عادی به حساب میاد. مثل دو ذره که در طول جهان هستی&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;http://www.scientificamerican.com/article/quantum-entanglement/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;به طرز اسرارآمیزی با رفتار هم دیگه مرتبط هستند&lt;/a&gt;&amp;nbsp;و گربه‌ای که&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;http://news.nationalgeographic.com/news/2013/08/130812-physics-schrodinger-erwin-google-doodle-cat-paradox-science/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;هم‌زمان زنده و مرده است&lt;/a&gt;&amp;nbsp;تا وقتی که بهش نگاه کنید.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;و نکته اینه که چیزهایی که بهشون اشاره کردم در قلمرو درک ما قرار دارند و همون‌طور که قبلاً گفتم در مقایسه با فرم های تکامل‌یافته‌تر از خودآگاهی مثل یه بچه سه ساله، یه میمون یا یه مورچه می‌مونه. پس چرا اصلاً باید فرض کنیم که حتی قادر به درک همه چیز در حباب بنفش هستیم. یه میمون نمی‌تونه بفهمه که زمین یه سیارهٔ گرده چه برسه که بتونه وجود منظومهٔ شمسی، کهکشان یا جهان هستی رو درک کنه. می‌تونید تلاش کنید و سال‌ها برای یه میمون توضیح بدهید و باز هم ممکن نخواهد بود. پس چه چیزهایی هستند که ما قادر به درکشون نخواهیم بود، حتی اگه یه موجود خیلی پیشرفته‌تر تلاش کنه برامون توضیحشون بده؟ احتمالاً تقریباً همه چیز.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;و وقتی داریم راجع به تصویر خیلی بزرگ صحبت می‌کنیم دو انتخاب داریم‌: متواضع باشیم یا احمق باشیم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;چیز بی‌معنی دربارهٔ قطعیت جعلی آدم‌ها به دلیل ترس اینه که در گذشته که به نظر می‌رسید ما مرکز همهٔ آفرینش هستیم، عدم قطعیت ترسناک بود چون واقعیت از اون چه که تصور می‌کردیم بسیار تیره‌‌تر بود. اما حالا با تمام کشف‌ها، همه چیز برای ما تیره به نظر میاد و به عنوان یه گونه ترس ما باید عدم قطعیت رو بپذیره. با پذیرفتن دیدگاه من که فقط چند دهه زنده هستیم و بعدش ابدیتی از عدم وجود داره، این واقعیت که ممکنه اشتباه کرده باشیم برای من بسیار امیدوارکننده به نظر می‌رسه.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;کنایه‌آمیز این که وقتی تفکر من به انتهای این راه‌پله که ریشه در اتئیسم داره می‌رسه این ایده که ممکنه چیزی که برای ما الهی به نظر برسه ممکنه وجود داشته باشه دیگه مضحک نیست. وقتی درباره مفاهیم ساخته شده توسط انسان‌ها درباره یه قدرت والای الهی صحبت می‌کنیم، من هنوز کاملاً اتئیستم. که در کل به نظر من قطعیت زیادی رو تصور می‌کنند. اما امکان داره یه نیروی فوق پیشرفته وجود داشته باشه؟‌ محتمل به نظر میاد. امکان داره که ما توسط یه چیز یا فرد بزرگتر از ما به وجود اومده باشیم و بدون این که بدونیم بخشی از یه شبیه‌سازی باشیم؟ البته. اگه یادتون باشه من یه فرد سه ساله‌ام. پس من کی‌ام که بگم نه؟؟&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;برای من منطق کاملاً عقلانی می‌گه که راجع به تمام ادیان روی زمین اتئیست و دربارهٔ طبیعت وجود ما و یا عدم یا وجود یه وجود متعالی مطلقاً اگنوستیک باشم. من بدون استفاده از هیچ ایمانی و فقط با منطق به این‌جا رسیدم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;به نظر من پله چهارم باید از نظر ذهنی شگفت‌آور باشه، اما مطمئن نیستم بتونم به طور معنوی مشابه پله سوم بهش دست پیدا کنم. لحظه‌های وای پله چهارم احتمالاً منحصر به متفکران در سطح اینیشتین باشه. اما حتی اگه نتونم پام رو روی پله چهارم بذارم، می‌تونم مطمئن باشم که وجود داره، معنیش چیه و می‌تونم وجودش رو به خودم یادآوری کنم. اما این برای من به عنوان یه انسان چه کاری می‌کنه؟&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;خب اون افتادگی قدرتمند پله سوم رو یادتون هست؟ این اون رو صد برابر می‌کنه. به دلایلی که گفتم، این پله من رو امیدوار می‌کنه. و باعث میشه درباره این واقعیت که هیچ وقت نخواهم فهمید واقعاً چه اتفاقی می‌افته به طور خوشایندی تسلیم باشم. باعث میشه حس کنم می‌تونم دستم رو از فرمون بردارم، عقب برم، آروم باشم و فقط از سفر لذت ببرم. به این ترتیب فکر می‌کنم پله چهارم باعث میشه بیشتر در زمان حال زندگی کنیم. اگه من یه مولکول هستم که دارم در یه اقیانوس که چیزی ازش سر در نمیارم شنا می‌کنم، بهتره که ازش لذت هم ببرم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;پله چهارم با از بین بردن ایده قطعیت به بشر کمک می‌کند. قطعیت ابتداییه، باعث قبیله‌گراییِ «ما در برابر اونا»‌ میشه و جنگ‌ها رو شروع می‌کنه. ما باید در عدم قطعیتمون متحد باشیم، نه این که به خاطر قطعیت جعلی از هم جدا بیافتیم. و هر چقدر آدم‌ها برگردند و به حباب بنفش نگاه کنند، در نهایت به نفعمونه.&lt;/p&gt;



&lt;h2 id=&quot;چرا-خرد-هدف-است&quot;&gt;چرا خرد هدف است؟&lt;/h2&gt;



&lt;p&gt;چیزی مثل بستر مرگ مِه رو پاک نمی‌کنه، به همین دلیله که مردم می‌تونند با وضوح بیشتری کارهایی که می‌تونستند جور دیگه‌ای انجام بدهند ببینند. کاش کمتر وقتم رو صرف کار می‌کردم. کاش بیشتر با همسرم ارتباط برقرار می‌کردم. کاش بیشتر سفر می‌کردم و غیره. هدف رشد فردی باید کسب اون شفافیت بستر مرگ وقتی هنوز زنده هستیم باشه تا بتونیم کاری درباره‌اش انجام بدهیم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;راه انجام این کار بدست آوردن خرد هر چه بیشتر در زمان هر چه کوتاه‌تره. برای من خرد مهم‌ترین کار برای یه انسانه. خرد هدف بزرگه – هدف چتری که تمام اهداف دیگه زیرش جمع می‌شوند. من باور دارم که یک و تنها یک شانس برای زندگی دارم و می‌خواهم اون رو در کامل‌ترین و بامعنا‌ترین حالت ممکن بگذرونم. این بهترین نتیجه برای منه و از این راه می تونم به دنیا هم کمک زیادی کنم. خرد به آدم‌ها این دید رو میده که بدونند «کامل و بامعنا» واقعاً یعنی چی و شجاعت میده تا تصمیماتی که ما رو به اون‌جا می‌رسونه بگیرند.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;و در حالی که تجارب زندگی می‌تونه به کسب خرد کمک کنه، به نظر من خرد از قبل توی کله ما وجود داره. خرد تمام چیزیه که وجود متعالی ما می‌دونه. وقتی ما خردمند نیستیم به خاطر اینه که به خرد وجود متعالی دسترسی نداریم چون در مِه مدفون شده. مِه ضد خرده و وقتی از پله بالا می روید تا به جایی روشن‌تر برسید، خرد به عنوان محصول جانبی خودآگاهی افزایش‌یافته بدست می‌آید.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;یه چیزی که جایی در زندگیم فهمیدم اینه که مسن‌تر شدن یا بلندتر شدن به معنی بزرگ‌شدن نیست. بزرگ‌شدن آدم‌ها به خرد و مقیاس ذهن اون‌ها بستگی داره. و گاهی این موضوع با سن همخوانی نداره. بعد از یه سن مشخص، بزرگ شدن به غلبه بر مه ربط داره و درباره آدمه نه سنش. من تعدادی از آدم‌های خیلی خردمند مسن‌تر می‌شناسم ولی همین‌طور آدم‌های زیادی هم سن خودم که از والدینشون در بسیاری از چیزها خردمندتر به نظر می‌رسند. یه نفر که توی مسیر رشد قرار گرفته با گذر زمان مِه رو رقیق‌تر می‌کنه و با مسن‌تر شدن خردمندتر هم میشه. اما به نظرم برای آدم‌هایی که برای رشد تلاش نمی‌کنند برعکسش اتفاق می‌افته. مِه براشون غلیظ‌تر هم میشه و خودآگاهیشون حتی کم‌تر و اونا با بالا رفتن سنشون قطعیت بیشتری هم پیدا می‌کنند.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;وقتی دربارهٔ کسانی که می‌شناسم فکر می‌کنم می‌بینم که احساس تحسین و احترام من برای یه نفر، با این که به نظر من چقدر خردمند و خودآگاهه کاملاً وابستگی داره. آدم‌هایی که بیشترین احترام رو براشون قائلم کسانی هستند که بزرگ شده‌اند – و سنشون کاملاً متفاوته.&lt;/p&gt;



&lt;h3 id=&quot;نگاهی-دیگه-به-دین-بر-پایه-این-چارچوب&quot;&gt;نگاهی دیگه به دین بر پایه این چارچوب&lt;/h3&gt;



&lt;p&gt;این بحث کمک می‌کنه مسائلم رو با دین سنتی سازمان‌یافته بیان کنم. تعداد زیادی از آدم‌های خوب، ایده‌های خوب، ارزش های خوب و خرد خوب در دنیای دینی وجود داره ولی به نظرم این اتفاقیه که با وجود دین داره می‌افته و نه به خاطر دین. استفاده از دین برای رشد نیازمند دیدی ابتکاری به چیزهاست چون از اساس، اکثر دین‌ها آدم‌ها رو به شکل بچه می‌بینند و اون‌ها رو به سمت رشد هل نمی‌دهند. خیلی از دین‌های امروزی با مِه مردم، توسط به وجود آوردن ترس «به این باور داشته باش وگرنه …» و کتاب‌هایی که تفرقه «ما در برابر اونا» رو ترویج می‌دهند، بازی می‌کنند. اون‌ها به مردم میگن برای رسیدن به جواب به متون باستانی مراجعه کنند نه اعماق ذهنشون و قطعیت لجبازانه‌شون درباره درست و غلط باعث میشه درباره تکامل مسائل اجتماعی از همه عقب بمونند. قطعیتشون درباره تاریخ باعث میشه به صورت فعالانه پیروانشون رو از حقیقت دور کنند. شاهدش هم ۴۲ درصد امریکایی ها هستند که حقیقت رو درباره فرگشت نمی‌دونند. یک مجرم دیگه در رابطه با پلکان، دنیای تنفرآمیز سیاست آمریکاییه با فرهنگی روی پله اول زندگی می‌کنه و جایی که بیشتر سیاست‌مداران مستقیماً سراغ حیوانات درون آدم‌ها می‌روند و عمداً از هرچیزی در پله های دوم تا چهارم پرهیز می‌کنند.&lt;/p&gt;



&lt;h3 id=&quot;پس-من-چی-هستم&quot;&gt;پس من چی هستم؟&lt;/h3&gt;



&lt;p&gt;بله، من یه اتئیستم ولی این که اتئیسم رو یه مدل رشد بدونیم مثل اینه که «من از اسکیت روی یخ خوشم نمیاد» رو یه استراتژی ورزشی فرض کنیم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;بنابراین من برای چیزی که هستم یه واژه انتخاب می‌کنم. من یه حقیقت‌گرا هستم. در چارچوب من حقیقت چیزیه که همیشه به دنبالش هستم، حقیقت چیزیه که می‌پرستمش و آموختن دیدن حقیقت به راحتی و به کثرت رو کلید رشد می‌دونم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;در حقیقت‌گرایی، هدف اینه که در طول زمان خردمند‌تر باشیم و خرد رو میشه راحت بدست آورد اگه به اندازه کافی هوشیار باشیم تا حقیقت رو در آدم‌ها، موقعیت‌ها و در جهان ببینیم. مِه چیزیه که در مقابل ما قرار داره و ما رو ناهوشیار، متوهم و کوته‌بین می‌کنه. پس کلید رشد روزانه آگاهی از مِهه و تمرین دادن ذهنتون برای این که حقیقت رو در هر موقعیتی ببینه.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;در طی زمان، شما می‌خواهید که نسبت (زمان در پله دوم) / (زمان در پله اول) تون هر سال یه کم افزایش پیدا کنه و در ایجاد لحظه های وای پله سوم بهتر شوید و به خودتون حباب بنفش پله چهارم رو یادآوری کنید. اگه این کارها رو انجام بدهید به نظر من دارید به بهترین شکل ممکن رشد می‌کنید و این در تمام جنبه‌های زندگی شما اثر عمیقی خواهد داشت.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;همین. این حقیقت گراییه.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;آیا من حقیقت گرای خوبی هستم؟ من قابل قبولم. بهتر از اون چه که قبلاً بودم هستم و البته راه درازی هم پیش رو دارم. اما تعریف این چارچوب بهم کمک می‌کنه. می‌دونم کجا باید تمرکزم رو بذارم، از چی نگران باشم، پیشرفتم رو چه جوری اندازه‌گیری کنم که کمک می‌کنه مطمئن باشم دارم بهتر میشم و منجر به رشد سریع‌تر میشه.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;برای این که خودم رو در مسیر نگه دارم یه لوگو برای حقیقت گرایی درست کردم:&lt;/p&gt;



&lt;div class=&quot;wp-block-image&quot;&gt;&lt;figure class=&quot;aligncenter&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/logo.png&quot; alt=&quot;WWJD&quot; class=&quot;wp-image-315&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/logo.png 600w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2019/01/logo-300x270.png 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 600px) 100vw, 600px&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;این نماد، مانترا و WWJD (What Would Jesus Do) منه. چیزیه که وقتی اتفاق خوب یا بدی می‌افته یا باید تصمیم بگیرم یا در یه روز معمولی بهش نگاه کنم و به خودم یادآوری کنم که از مِه آگاه باشم و نگاهم رو روی تصویر بزرگ‌تر نگه دارم.&lt;/p&gt;



&lt;h3 id=&quot;و-شما-چی-هستید&quot;&gt;و شما چی هستید؟&lt;/h3&gt;



&lt;p&gt;چالش من برای شما اینه که یه واژه برای خودتون انتخاب کنید که دقیقاً چارچوب رشد شما رو جمع‌بندی کنه.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;اگه مسیحیت مورد علاقه شماست و حقیقتاً به شما کمک می‌کنه رشد کنید، این کلمه میتونه مسیحی باشه. شاید شما از قبل استراتژی پیشرفت مشخص و تعریف شده خودتون رو داشته باشید و فقط به یه اسم نیاز دارید. شاید حقیقت‌گرایی مد نظر شما قرار گرفته باشه و نحوه تفکر شما رو مجسم کنه. و شما هم بخواهید همراه من یه حقیقت گرا باشید.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;یا شاید شما ایده‌ای راجع به چارچوب رشدتون ندارید یا اون چیزی که ازش استفاده می‌کنید خوب عمل نمی‌کنه. اگه شما الف) احساس می‌کنید در چند سال اخیر به طور معناداری تکامل پیدا نکردید یا ب) نتونستید ارزش‌ها و فلسفه‌هاتون رو با منطقی که به نظرتون معنی میده وفق بدهید، در این صورت به یه چارچوب جدید نیاز دارید.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;برای این کار فقط از خودتون سوالاتی که من از خودم پرسیدم رو بپرسید: هدفی که می‌خواهید به سمتش تکامل پیدا کنید چیه و چرا هدفتون اینه، مسیری که شما رو به اون‌جا می‌رسونه چطوریه، چه چیزی در مقابل شما قرار داره و چطور می‌تونید بر این موانع غلبه کنید؟ عملکردتون به صورت روزانه چیه و پیشرفت شما سال به سال باید چه شکلی باشه؟ و مهم تر از همه، چطور قوی می‌مونید و به این کار برای سال‌ها، و نه فقط چند روز، ادامه می‌دهید؟ بعد از این که کامل درباره‌اش فکر کردید، برای چارچوبتون یه اسم بذارید و یه نماد یا مانترا انتخاب کنید.&lt;/p&gt;
</content:encoded></item><item><title><![CDATA[حیوان بودن بسه!]]></title><description><![CDATA[
روزی بود روزگاری بود&#8230; . در یک شب سرد زمستونی پسری به دنیا اومد. پسر خیلی خاصی بنظر نمیرسید ها&#8230; مثل پسر های دیگه بود. منتهی هرچی بزرگ‌تر میشد د]]></description><link>https://hesamkaveh.com/%d8%ad%db%8c%d9%88%d8%a7%d9%86-%d8%a8%d9%88%d8%af%d9%86-%d8%a8%d8%b3%d9%87</link><guid isPermaLink="false">https://hesamkaveh.com/%d8%ad%db%8c%d9%88%d8%a7%d9%86-%d8%a8%d9%88%d8%af%d9%86-%d8%a8%d8%b3%d9%87</guid><content:encoded>
&lt;p&gt;روزی بود روزگاری بود&amp;#8230; . در یک شب سرد زمستونی پسری به دنیا اومد. پسر خیلی خاصی بنظر نمیرسید ها&amp;#8230; مثل پسر های دیگه بود. منتهی هرچی بزرگ‌تر میشد داشت میفهمید همه مردم یجورایی مثل هم زندگی می‌کنند. همه یروزی از شکم مامانشون بیرون میان، کودکی میکنند، مدرسه و دانشگاه میروند، کار میکنند، خانواده تشکیل میدهند و آخرش هم میوفتن یه گوشه ای میمیرند. برخلاف میلش راهی که همه رفتند رو رفت و از قضا به بهترین ها هم رسید. بهترین ماشین، بهترین خانه، بهترین امکانات زندگی. یه همسر هم داشت خیلی همو دوست داشتند. در یک منطقه جنگلی و خیلی قشنگ هم زندگی میکردند و صبح ها با صدای پرنده ها از خواب بیدار میشدند. شب ها هم با صدای باران خوابشون می‌برد. خلاصه که زندگی خیلی خوبی داشتند. همه چیز در آرامش کامل و زندگی ای پر از امکانات.&lt;/p&gt;



&lt;!--more--&gt;



&lt;p&gt;تقریبا دیگه چیزی نبود که از زندگی بخواد و بهش نرسیده باشه. اما بعد از سالیان سال زندگی و کار بالاخره روز موعود فرا رسید و این بابا هم مثل همه بابا های دیگه فوت کرد. دوست و آشنا زیاد داشت، همه اومدن سر قبرش و کلی گریه زاری کردن&amp;#8230; . خیلی شلوغ شده بود&amp;#8230;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt; از ملیون ها سال پیش روز به روز انسان هایی متولد شدند و هدفشون آرامش بوده. در طول زندگیشون برای خواسته هاشون تلاش کردند. این بابای قصه ما هم جزو یکی از ایناست. در طول عمرش زندگی خیلی خوبی داشت، اما آخرش که چی؟ جز پر کردن چاه زیر خونش، آیا تاثیری روی این دنیا گذاشته؟ از اونجایی که من میدونم، هرکاری کرده برای خودش بوده&amp;#8230; نمیگم بده، اما یکم عمیق که فکر کنیم زندگی چندان ارزشمندی نداشته&amp;#8230;. اون زندگی ای ارزشمنده که روی زندگی دیگران تاثیر خوب بگذاره. و اون زندگی ای ارزشمندتره که در طول سالیان سال و حتی بعد از مرگش این تاثیرگذاری ادامه داشته باشه. درسته که وقتی این بابا فوت کرد خیلی ها ناراحت شدند، اما آیا چند سال دیگه کسی اصلا یادی ازش میکنه؟&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;اگر بخوایم فقط فکر خودمون باشیم و تنها هدفمون پر و خالی کردن شکممون باشه، اینکه الان بمیریم یا ۶۰ سال دیگه هیچ فرقی نداره. تازه&amp;#8230; ممکنه کلی هم به طبیعت آسیب برسونیم&amp;#8230; بالاخره یچیزی باید بخوریم دیگه.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;تقریبا هر کاری انجام میدم میپرسم آخرش که چی. حتی بازی کامپیوتری هم میکنم باید برای خودم دلیل قانع کننده ای داشته باشم. معمولا در یک مدت مشخص مثلا یک ماه یک هدف کلی‌ای دارم که قاعدتا به چندتا هدف کوچک تقسیم میشه. اما&amp;#8230; اما منی که به خیال خودم اینقدر هدفمندم، چطوری میخوام برای آیندگان تاثیرگذار باشم؟ &lt;/p&gt;



&lt;p&gt;اصلا آیندگان مال آیندگان، برای نسل خودم چه تاثیری دارم؟&lt;/p&gt;



&lt;p&gt; هدفم از زندگی چیه؟ آیا اون هدف کلی ماهیانم، هدف کوچکی از هدف کل زندگیمه؟&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded></item><item><title><![CDATA[چرا دانشگاه روی دانشجو تاثیرات بد میگذارد؟]]></title><description><![CDATA[
دانشجوی ترم ۷ ام. دانشجو&#8230;. دانشجو بودن خوبی هایی داره. مثلا وقتی با تاکسی میام اراک میگم دانشجو ام تا طرف دلش بسوزه و تخفیف بده. یا وقتی پسری میره خ]]></description><link>https://hesamkaveh.com/%da%86%d8%b1%d8%a7-%d8%af%d8%a7%d9%86%d8%b4%da%af%d8%a7%d9%87-%d8%b1%d9%88%db%8c-%d8%af%d8%a7%d9%86%d8%b4%d8%ac%d9%88-%d8%aa%d8%a7%d8%ab%db%8c%d8%b1%d8%a7%d8%aa-%d8%a8%d8%af-%d9%85%db%8c%da%af%d8%b0</link><guid isPermaLink="false">https://hesamkaveh.com/%da%86%d8%b1%d8%a7-%d8%af%d8%a7%d9%86%d8%b4%da%af%d8%a7%d9%87-%d8%b1%d9%88%db%8c-%d8%af%d8%a7%d9%86%d8%b4%d8%ac%d9%88-%d8%aa%d8%a7%d8%ab%db%8c%d8%b1%d8%a7%d8%aa-%d8%a8%d8%af-%d9%85%db%8c%da%af%d8%b0</guid><content:encoded>
&lt;p&gt;دانشجوی ترم ۷ ام. دانشجو&amp;#8230;. دانشجو بودن خوبی هایی داره. مثلا وقتی با تاکسی میام اراک میگم دانشجو ام تا طرف دلش بسوزه و تخفیف بده. یا وقتی پسری میره خواستگاری دختر مورد علاقش و میپرسن چی دست و بالته؟ میگه دانشجو ام، چیزی ندارم. دانشجو یعنی بدبخت، یعنی بیچاره ای که وبال گردن خانوادشه. یعنی بهترین بهونه برای چیزی نداشتن! اصلا واژه و شغل دانشجو چیزیه که دولت ها به افراد چسبوندن تا سرکوبشون کنند. دولت ها دوست ندارند افراد جامعه مسیر های متفاوتی داشته باشن. اینکه افراد یک مسیر ثابتی رو برن برای دولت ها خیلی خوشاینده چون میتونه راحتتر روشون کنترل و نظارت داشته باشه. ضمن اینکه تو این مسیر سرکوب بخورن واسش خیلی بهتره چون خودش اون بالا و رأس قدرت میمونه و بقیه رو بازیچه خودش میکنه. اینکه دانشجو فکر کنه فرد مهمیه میتونه خیلی به ضرر دولت ها باشه. اصلا پستم سیاسی نیست، اما این سرکوب خوردن واقعیتیه که روی ناخودآگاهمون تاثیر زیادی داره. البته فقط دانشگاه نیست که به محصل بی احترامی میشه، سیستم آموزشی از ریشه خرابه، چقدر کتک خوردیم تا به اینجا برسیم؟ من معلمی داشتم که لای انگشتامون خودکار میگذاشت که چرا نمره بدی گرفتی. بیشترین دغدغمون یک‌زمان این بود که از زیر شلنگ معلم جون سالم به در ببریم.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;دانشگاه اندازه  یکی دو ترم خوبه. اون ترم های اول جوگیر بودیم و فکر میکردیم هممون با علاقه رشتمونو انتخاب کردیم و هممون قراره فعال باشیم. مغرور هم بودیم&amp;#8230; فکر میکردیم خدای رشتمونیم. اما بعد ها با دروس و نیاز های جدیدی آشنا شدیم که باعث شد با زیرشاخه های رشتمون آشنا شیم و کم کم یکی از زمینه های مورد علاقمونو انتخاب کردیم. برای بعضی ها ممکنه زودتر و برای بعضی ها دیرتر اتفاق بیوفته. اونوقته که فکرمون یک سایز بزرگتر شده و لااقل بعد از اون من نکته مثبتی ندیدم تو دانشگاه. از اونموقع به بعد دیگه دانشگاه میشه عذاب، میشه مانعی برای رسیدن به اهداف. اونوقته که میخوایم وقتمونو بگذاریم برای یادگیری و کار و متقابلا از یکسری درس های غیرمرتبط عقب میوفتیم ولی استاد های عزیز لطف میکنن با نمره ندادن دانشگاهمونو طولانی تر میکنند تا چیزی که میخوان رو یاد بگیریم، نه چیزی که خودمون تصمیمشو داریم. این یعنی چی؟ یعنی توهین به تصمیمات دانشجو، توهین به اهداف دانشجو، جلوگیری از اینکه افراد حس مهم بودن کنند. شخص دانشجو از دیدگاه اساتید  یک موجود علافیه که نمیدونه کدوم سمت باید بره و نیاز داره تا راه بگذارن جلوش. &lt;br&gt;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;اساتید عزیز، کارکنان عزیز دانشگاه لطفا بفهمید! دانشجو بخواد چیزی یاد بگیره خودش میره دنبالش. اینترنت هست. ازونجا یاد میگیره. همایش ها هستن، اونجا با چیز های جدید آشنا میشه. اگرم سوالی داشته باشه یا کمک بخواد اونوقت میاد و کمک میگیره. شما این حقو ندارید مجبورش کنید به یادگیری چیز هایی که شما بلدید و نه به کارش میاد و نه علاقه داره. اگه میخواید درستون واسش مفید باشه نباید مجبورش کنید، باید جذبش کنید!&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;بهتر بود دانشگاه اختیاری باشه. کاش فرهنگ غنی جامعمون درک بیشتری از دنیای world wide web داشت و میفهمید تقریبا هرچیزی اونجا هست. اوایل خانواده ام مخالف درس نخواندن من بودند(من هیچوقت درس هایی که علاقه نداشتم رو نمره خوب نمیگرفتم. معدلمم معمولا جزو معدل های بالا نبوده). میگفتن اگه درس نخونی پس چطوری میخوای یاد بگیری؟&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;پ.ن:&lt;/p&gt;



&lt;ul&gt;&lt;li&gt;من نرم افزار میخونم و خودآموزی تو این رشته جواب میده. منتهی رشته هایی هم هست که اونقدری سورس ندارند و برای یادگیریشون به دانشگاه نیازه.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;کاملا مخالف سیستم نمره دهی هستم. کار ندارم کجای جهان دانشگاه ها چطورین. من طرز دید خودمو دارم. دانشجو اگه درسیو بیوفته یکی دو ترم بعد بالاخره برش میداره و پاسش میکنه. اما&amp;#8230; آیا اینطوری پاس کردن واقعا همراه با یادگیریه؟ آیا اگه میخواست اون درسو یاد بگیره همون ترم اول تلاششو نمیکرد؟&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;
</content:encoded></item><item><title><![CDATA[معرفی رادیو کارنکن]]></title><description><![CDATA[در هر قسمتش امین آرامش یکی از آدمای کاری و باحالو دعوت میکنه و با هم به گفت و گو می‌پردازن.هر قسمتش یجور قشنگی داره اما]]></description><link>https://hesamkaveh.com/%d9%85%d8%b9%d8%b1%d9%81%db%8c-%d8%b1%d8%a7%d8%af%db%8c%d9%88-%da%a9%d8%a7%d8%b1%d9%86%da%a9%d9%86</link><guid isPermaLink="false">https://hesamkaveh.com/%d9%85%d8%b9%d8%b1%d9%81%db%8c-%d8%b1%d8%a7%d8%af%db%8c%d9%88-%da%a9%d8%a7%d8%b1%d9%86%da%a9%d9%86</guid><content:encoded>
&lt;p&gt;یکی از پاکستای خیلی قشنگی که دنبالش میکنم &lt;a rel=&quot;noreferrer noopener&quot; aria-label=&quot;رادیو کار نکن (opens in a new tab)&quot; href=&quot;http://aminaramesh.ir/category/%da%a9%d8%a7%d8%b1-%d9%86%da%a9%d9%86/%d8%b1%d8%a7%d8%af%db%8c%d9%88-%da%a9%d8%a7%d8%b1%d9%86%da%a9%d9%86/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;رادیو کار نکن&lt;/a&gt;ه که در هر قسمتش&lt;a rel=&quot;noreferrer noopener&quot; aria-label=&quot; امین آرامش (opens in a new tab)&quot; href=&quot;http://aminaramesh.ir&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; امین آرامش&lt;/a&gt; یکی از آدمای کاری و باحالو دعوت میکنه و با هم به گفت و گو می‌پردازن. هر قسمتش یجور قشنگی داره اما &lt;a href=&quot;http://aminaramesh.ir/1397/08/30/%d8%b1%d8%a7%d8%af%db%8c%d9%88-%da%a9%d8%a7%d8%b1%d9%86%da%a9%d9%86%d8%8c-%d9%82%d8%b3%d9%85%d8%aa-%d9%87%d9%81%d8%aa%d9%85-%d9%85%d8%ad%d9%85%d8%af-%d9%82%d8%a7%d8%a6%d9%85-%d9%be%d9%86%d8%a7%d9%87/&quot;&gt;قسمت هفتم: گفتگو با محمد قائم پناه، بنیان‌گذار و مدیر کشمون&lt;/a&gt; یه فروتنی  و سادگی خاصی توش بود که واقعا جذابه. &lt;/p&gt;



&lt;p&gt;محمد، کارآفرین 40 ساله و برنده جوایز مختلف هست و از سیگار کشیدن بجای مدرسه رفتنش، پارک رفتن بجای کنکور دادنش، 7 ساله دانشگاه تموم کردنش شروع میکنه به گفتن و مسیر شغلی ای که طی کرده رو میگه که توی هرکدوم به نحوی واقعا موفق بوده.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;الان هم روی استارتاپ &lt;a rel=&quot;noreferrer noopener&quot; aria-label=&quot;کشمون (opens in a new tab)&quot; href=&quot;https://www.keshmoon.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;کشمون&lt;/a&gt; که یک سال هم از تاسیسش نمیگذره کار میکنه و با این حال برنده جوایز مختلفی شده و استارتاپ برگزیده سال شده.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;آها از فلسفه رادیو کار نکن نگفتم! امین به ترویج تفکری میپردازه که میگه باید بری دنبال علایقت و شغلتو بر مبنای اون انتخاب کنی. درواقع میگه پول تنها چیز مهمی نیست که از شغلت باید انتظار داشته باشی، باید شغلی که انتخاب میکنی در راستای علایقت باشه. در اینصورت تو کار نمی‌کنی بلکه تفریح می‌کنی:)&lt;/p&gt;
</content:encoded></item><item><title><![CDATA[تجربه یک ماهه من از ترک اعتیاد، اعتیادی به سبک عادت]]></title><description><![CDATA[اعتیاد فقط راجع به مواد مخدر نیست، من اعتیاد را نوعی وابستگی بد و به نوعی عادت می‌دونم و معمولا این وابستگی اعتیاده که بد]]></description><link>https://hesamkaveh.com/%d8%aa%d8%ac%d8%b1%d8%a8%d9%87-%db%8c%da%a9-%d9%85%d8%a7%d9%87%d9%87-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d8%b2-%d8%aa%d8%b1%da%a9-%d8%a7%d8%b9%d8%aa%db%8c%d8%a7%d8%af</link><guid isPermaLink="false">https://hesamkaveh.com/%d8%aa%d8%ac%d8%b1%d8%a8%d9%87-%db%8c%da%a9-%d9%85%d8%a7%d9%87%d9%87-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d8%b2-%d8%aa%d8%b1%da%a9-%d8%a7%d8%b9%d8%aa%db%8c%d8%a7%d8%af</guid><content:encoded>&lt;p&gt;اعتیاد فقط راجع به مواد مخدر نیست، من &lt;strong&gt;اعتیاد&lt;/strong&gt; را نوعی وابستگی بد و به&lt;strong&gt; نوعی عادت&lt;/strong&gt; می‌دونم و معمولا این وابستگی اعتیاده که بده وگرنه مثلا یک نخ سیگار به تنهایی چیز خاصی نیست. اعتیاد می‌تونه راجع به هرجیزی باشه، از چیز های خوب مثل قهوه بگیر تا چیز های بد مثل سیگار و الکل.&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;میخوام اول راجع به اینستاگرام حرف بزنم و بعد ربطش بدم به عادت هامون توی زندگی. من یک ماهه که اینستاگرام رو کنار گذاشتم و استفاده ای نداشتم. استفاده من از اینستاگرام بیشتر حول پست های آموزشی، بیزینسی و انگیزشی بود. از اول که اینستاگرام نصب کردم تا الان کم پیش اومده واسم مهم باشه فالوور هام چه عکسی از خودشون گذاشتن، مثلا غذا چی خوردن، کجا رفتند، باکی رفتند یا&amp;#8230; . بعضی پست ها رو که اصلا ناشی از افسردگی میدونم.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;چرا اینستاگرام رو حذف کردم؟&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;مطالب آموزشی و بیزینسی که از کارآفرین های بزرگ (چه داخل چه خارج) دنبال میکردم واسم جذاب بودن. اما کم کم به این نتیجه رسیدم که کتاب خواندن می‌تونه خیلی موثرتر باشه. اما این به تنهایی دلیل حذف کردنش نیست! بعضی وقتا از سر بیکاری یه از سر رفتن حوصله اینستاگرام چک می‌کردم، دقیقا مثل خیلی های دیگه&amp;#8230;. منتهی اون تایم ها حتی اگه مطالب آموزشی دنبال میکردم یادگیری چندانی نداشتم. چون اینستاگرام بیشتر برا سرگرمی مناسبه تا آموزش!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;از طرفی&amp;#8230; من واقعا واسم مهم نیست بقیه چطور زندگی میکنند و در طول زندگیشون چه کار های قشنگی انجام می‌دن. نه اینکه مهم نباشه، مهمه ولی نمیخوام از ریز ریز جزئیاتشون باخبر شم! من هیچوقت اینجور مطالب رو دنبال نمی‌کردم اما چشمم بهشون می‌خورد و متاسفانه اینجور مطالب حتی اگه مستقیم روی طرز فکر آدم اثر نگذاره، رو ناخودآگاه آدم اثر میگذاره. و ضمنا نمیخوام مردم درست یا غلط زندگی رو تو اینستاگرام به من نشون بدهند؛ من یک فرصت دارم که یک زندگی ای رو کنترل کنم و اون زندگی خودمه، پس به سبک خودم عمل می‌کنم.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;خوب، بد، زشت&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;تایم زیادی رو تو اینستاگرام نمی‌گذروندم ولی معمولا همون تایم بخاطر فرار از بیکاری بود! خوب نیست آدم همه تایم هاشو پر کنه، یه تایم هایی برای بیکاری، تفکر، وقت گذروندن با خانواده و&amp;#8230; لازمه. با حذف اینستاگرام یه موقع هایی واقعا بیکار می‌شدم و خب این اوایل سخت بود واسم، چون عادت داشتم همیشه سرم با یه چیزی مشغول باشه، ولی دیگه طبق عادتم تو وقت های بیکاری اینستاگرامو چک نمی‌کردم. اما بعد ها متوجه شدم تایم بیکاری در اتوبوس رو میتونم با یه لبخند و اندکی تفکر پر کنم. یا اگه خانه باشم میتونم وقتمو با خانواده بگذرونم یا کتاب بخوانم.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;چرخه عادت&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;و اینکه یه نکته ای هست. معمولا کار های تکراری شما بخاطر عادتتونه نه یک تصمیم که تفکر پشتش باشه. اگه تایم های بیکاری اینستاگرامتونو چک می‌کنید بخاطر یه چرخه سادست. شما بیکار شده اید، پس اینستاگرام چک میکنید، درنتیجه جایزه می‌گیرید. جایزتون چیه؟ احساس خوب مفید بودن. اینطوری دیگه اون احساس گناه بیکار موندنتون تبدیل میشه به یه حس خوب و رضایت.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;aligncenter wp-image-158 size-full&quot; src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/11/Habit.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;785&quot; height=&quot;457&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/11/Habit.jpg 785w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/11/Habit-300x175.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/11/Habit-768x447.jpg 768w&quot; sizes=&quot;(max-width: 785px) 100vw, 785px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;در این نمودار محرک شما اینه که بیکار شده اید و بیکار شدن را دوست ندارید&lt;strong&gt;(محرک یا سرنخ)&lt;/strong&gt;. پس دنبال راهی هستید که بهتون حس خوب بده، پس طبق عادتتون عمل می‌کنید و اینستاگرام چک میکنید&lt;strong&gt;(روتین یا کار تکراری)&lt;/strong&gt;، وقتتون سپری میشه و حس میکنید کار مهمی انجام میدید&lt;strong&gt;(پاداش)&lt;/strong&gt;. اما متاسفانه فقط موقع بیکار شدن این چرخه انجام نمی‌شه. زیاد دیدم مردم از ناراحنی یا استرس به چرخه ای مشابه این چرخه عمل میکنند. درواقع اینستاگرام شده جزوی از عادت های ما برای مواجهه با موقعیت های مختلف زندگی و ارضاء کردن اون. درواقع هرکسی چرخه منحصر به فرد خودش رو داره و هرکسی که مدام اینستاگرام چک میکنه، انتظار یک پاداشی خاص داره. ممکنه اینستاگرام برای یکی حس شادی و خوشحالی داشته باشه، ولی به من این حس دست میده که بیکار نیستم و سرم شلوغه، درواقع خودمو گول میزنم که وقتم رو مفید استفاده میکنم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;پس در هر چرخه عادت سه پارامتر مهم هست. محرک، کار تکراری که انجام میدید، و پاداشی که می‌گیرید. اگه میخواید چرخه عادت ( بی‌کاری ـ چک کردن اینستاگرام ـ احساس مفید بودن ) رو حذف کنید باید بگم که نمیتونید! اما می‌توانید اونو عوض کنید.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;چگونه چرخه عادت خود را عوض کنم؟&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;محرک&lt;/strong&gt; و &lt;strong&gt;پاداش&lt;/strong&gt; شما معمولا یکسانه. یعنی در موقعیت های مشابه، انتظار پاداش خاصی را دارید و با یک روتین یا کار تکراری به اون پاداش می‌رسید و اون احساس خوب بهتون دست می‌ده. &lt;strong&gt;شما نمی‌تونین این چرخه رو حذف کنید چون مغزتون جوری برنامه ریزی شده که به ازای محرک های خاص پاداش خاصی انتظار داشته باشه. اما میتونید روتین(کار تکراری) رو عوض کنید.&lt;/strong&gt; برگردیم به مثال خودمون. بیکار شدم==&amp;gt; پس باید یک راهی پیدا کنم که احساس خوب بهم دست بده(وقتمو مفید سپری کنم) ==&amp;gt; پس اینستاگرام رو چک میکنم. این چرخه نمیتونه حذف شه. چون محرک شما(احساس بیکاری) حذف نمیشه و یجوری باید بهش جواب داده شه. من به جای اینکه با اینستاگرام به این چرخه پاسخ بدم، کتاب میخونم یا وقتمو با خانواده سپری میکنم. درواقع کتاب/خانواده می‌شه واسطه ای برای از بیکاری به حس خوب رسیدن(تا قبل از این اینستاگرام واسطه بود).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;چرخه عادت قبلی من:&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;بیکار&lt;/strong&gt; شدم ـ از &lt;strong&gt;اینستاگرام&lt;/strong&gt; استفاده میکنم ـ احساس &lt;strong&gt;مفید&lt;/strong&gt; بودن&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;چرخه عادت جدید من:&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;بیکار&lt;/strong&gt; شدم ـ &lt;strong&gt;کتاب&lt;/strong&gt; میخوانم ـ احساس &lt;strong&gt;مفید&lt;/strong&gt; بودن&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;مثالی دیگر از چرخه عادت&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;alignnone size-full wp-image-172&quot; src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/11/habit-to-cigar.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;700&quot; height=&quot;408&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/11/habit-to-cigar.jpg 700w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/11/habit-to-cigar-300x175.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 700px) 100vw, 700px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اگه عادت های ما نباشن زندگی خیلی سخت میشه. فرض کنید می‌خواهید کفش بپوشید، اول کدام کفش را پایتان می‌کنید؟ راست یا چپ؟ این طبق عادت شما انجام میشه و نیازی نیست هربار بهش فکر کنید. عادت ها بطور کلی خوب هستند چون &lt;strong&gt;دو بخش اصلی&lt;/strong&gt; دارند یعنی &lt;strong&gt;محرک&lt;/strong&gt; و &lt;strong&gt;پاداش&lt;/strong&gt;. ولی یک&lt;strong&gt; بخش قابل تغییر&lt;/strong&gt; دارند که اون تعیین کننده خوب یا بد بودن عملتونه. مثلا فردی را تصور کنید که هروقت ناراحته سیگار می‌کشه. بیاید چرخه عادت این فرد را بررسی کنیم. فرد ناراحت شده( محرک )  ==&amp;gt; میخواد آرام شه( پاداش ) ==&amp;gt; سیگار میکشه(نیکوتین باعث آرام شدن میشه)(کار تکراری). ممکنه افراد به دلایل مختلفی سیگار بکشند اما من همچین فردی مد نظرم بود. اگه بتونید محرک و پاداشتون را به درستی تشخیص بدهید، میتوانید کارتکراری(روتین) را عوض کنید. یک روتین جایگزین برای همچین فرد سیگاری ای میتونه وقت گذاشتن و درد و دل کردن با همسر باشه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;alignnone size-full wp-image-173&quot; src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/11/changed.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;100%&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/11/changed.jpg 540w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/11/changed-300x160.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 540px) 100vw, 540px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;چرخه عادت به سیگار(همون اعتیاد به سیگار) به خودی خودش بد نیست. چون هرکی ناراحت باشه باید یجوری خودشو آروم کنه. منتهی راهی که برای پاسخگویی به این عادته، یعنی سیگار کشیدن، اون بده. سیگار صرفا یک وسیله ایه که باعث بشه چرخه عادت ما تکمیل بشه:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;چرخه عادت با پاسخگویی بد:&lt;/em&gt; احساس &lt;em&gt;&lt;strong&gt;ناراحتی&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; ـ &lt;strong&gt;سیگار&lt;/strong&gt; ـ احساس &lt;em&gt;&lt;strong&gt;آرامش&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;(نیکوتین)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;پاسخگویی خوب:&lt;/em&gt; احساس &lt;em&gt;&lt;strong&gt;ناراحتی&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; ـ ارتباط با&lt;strong&gt; همسر&lt;/strong&gt; ـ احساس &lt;em&gt;&lt;strong&gt;آرامش&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;پس چرخه عادت های ما بد نیستن چون کاملا نیاز های طرف رو پوشش میدن. منتهی این مهمه که چطوری به اونها پاسخ بدیم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اگر آدم چرخه عادت هاشو بشناسه و این اراده رو داشته باشه که کار های تکراریشو تغییر بده، میتونه اون کار رو بعضی وقت ها بصورت انتخابی انجام بده. مثلا من میتونم اینستاگرام بیام و موتادش نباشم. اینستاگرام جای بسیار خوبیه برای افرادی که میخوان با کسی ارتباط بزنن یا کسی رو بشناسن. منتهی مشکلی که داره اینه که پست های دیگران روی آدم تاثیر میگذارند و من راه حلی برای این پیدا نکرده ام.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;عادت های ما بیشتر از قدرت تفکر تو زندگیمون تاثیر دارن، کتاب قدرت عادت یاد میده تا با تفکر عادت هامونو جایگزین کنیم.&lt;/p&gt;
</content:encoded></item><item><title><![CDATA[سخت نگیر، حتی در سخت نگرفتن]]></title><description><![CDATA[چند سال پیش نزدیکای عروسی داییم بود و درگیر بنایی بودیم. میرفتم خونشون و تو رنگ کاری و آماده کردن خونه کمکش میکردم. کاری بهم می‌سپرد به بهترین نحو انجام می]]></description><link>https://hesamkaveh.com/%d8%b3%d8%ae%d8%aa-%d9%86%da%af%db%8c%d8%b1%d8%8c-%d8%ad%d8%aa%db%8c-%d8%af%d8%b1-%d8%b3%d8%ae%d8%aa-%d9%86%da%af%d8%b1%d9%81%d8%aa%d9%86</link><guid isPermaLink="false">https://hesamkaveh.com/%d8%b3%d8%ae%d8%aa-%d9%86%da%af%db%8c%d8%b1%d8%8c-%d8%ad%d8%aa%db%8c-%d8%af%d8%b1-%d8%b3%d8%ae%d8%aa-%d9%86%da%af%d8%b1%d9%81%d8%aa%d9%86</guid><content:encoded>&lt;p&gt;چند سال پیش نزدیکای عروسی داییم بود و درگیر بنایی بودیم. میرفتم خونشون و تو رنگ کاری و آماده کردن خونه کمکش میکردم. کاری بهم می‌سپرد به بهترین نحو انجام میدادم و حتی نمیذاشتم یک ایراد کوچیک باقی بمونه. اما مشکلی که بود عروسی خیلی نزدیک بود و خونه آماده نبود پس باید عجله می‌کردیم. ازین جهت داییم مدام میگفت حسام سخت نگیر. چیزی که واسش مهم بود این بود که بنایی زودتر تموم شه نه اینکه کار خیلی تمیز و بدون هیچ نقص از آب در بیاد. منم سعی کردم سخت نگیرم و این باعث شد از رفع یک سری مشکلات و وسواسی های خیلی کوچیک که حتی به چشم نمیاد صرف نظر کنم و درنهایت نتیجه این شد که بنایی به موقع و چند روز مونده به عروسی تموم شد و نتیجه کار بسیار عالی بود.&lt;strong&gt; عالی بودن به معنای بدون نقص بودن نیست بلکه به این معناست که نواقص اونقدری کوچیکن که اصلا به چشم نمیان&lt;/strong&gt;، مثل یک قطره رنگی که روی زمین ریخته. یا به عنوان مثالی دیگر، در رنگ‌کاری اگر خیلی تمیز کار کنی و مواظب باشی رنگی روی زمین نچکه، کار تمیز در میاد، ولی وقتی یکم از این دقتت کم کنی و آخرش رنگ های ریخته شده روی زمین را پاک کنی باز هم کار به همون تمیزی در میاد ولی تایمی که میگیره خیلی کمتره. این اولین باری بود که ذهن کوچیک من با مفهوم سخت نگیر آشنا شد و فهمیدم &lt;strong&gt;سخت نگرفتن به معنای اهمیت ندادن نیست.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;بسیاری دانش‌آموزان و دانشجویان را می‌بینم که مدام پای کتاب میشینن و درس میخونن با این تفکر که درسشون واقا سخته و میخوان درسشونو با نمره +10 پاس کنن. همینشم کلی تلاش می‌خواد از نظرشون. اما به راستی چه دلیلی داره که نتیجه به مراتب بدتری میگیرن نسبت به کسی که فقط شب امتحان رو وقت گذاشته؟ بذارید احتمالات را بررسی کنیم:&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;دانشجو با نمره بالاتر &lt;strong&gt;استعداد بیشتری&lt;/strong&gt; در اون درس داشته.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;دانشجو با نمره بالاتر از امتحانش &lt;strong&gt;نترسیده و با آرامش&lt;/strong&gt; درس خونده.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;دانشجو با نمره بالاتر وقتشو روی &lt;strong&gt;مباحثی گذاشته که اهمیت بیشتری&lt;/strong&gt; داشتن.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;احتمال 1 بحثش جداست، و حتی به‌نظر من دو احتمال دیگر دلیل مهمتری هستند برای پاس شدن. دو احتمال دیگر مصداق سخت نگرفتن است.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;وقتی خیلی در چیزی سخت بگیری احتمال ترسیدنت هم بیشتر میشه و آرامشت از بین میره&amp;#8230;&lt;/strong&gt; همش پیش خودت میگی نکنه پاس نشم&amp;#8230; اگه پاس نشم بدبخت می‌شم&amp;#8230; این فکر ها تا یک حدیش انرژی میده برای درس خوندن ولی از یک حد بیشترش تنها نتیجه ای که داره کاهش اعتماد به نفس و ترسیدنه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;وقتی بیش از حد سخت بگیری دچار جزء بینی میشی و از کلیات جا میمونی.&lt;/strong&gt; در درس خواندن ممکنه درگیر یک مبحث بشی و ازش نمونه سوال حل کنی در صورتی که اگه چند ورق اونورتر رو نگاه کنی می‌بینی مطالب خیلی مهمتری هستند که باید روشون وقت بگذاری. یا مثلا در رنگ‌کاری یادمه خیلی با دقت چهارچوب پنجره را رنگ میکردم و وقت زیادی می‌گرفت ازم، منتهی حواسم نبود که جهارچوب پنجره قراره بره پشت پرده و هنوز رنگ دیوار ها که واجب‌تر هم هست مونده!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;سخت نگرفتن یک شعار نیست، به معنای منطقی تصمیم گرفتن است&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;وقتی فهمیدم سخت نگرفتن چقدر خوبه، سعی کردم کلا تو کارهام سخت نگیرم و مدام به خودم بگم سخت نگیر. اما انگار که همون هارو سخت می‌گرفتم!! شما وقتی سعی کنید که سخت نگیرید، در سخت نگرفتن موفق می‌شید ولی نتیجه ای که میگیرید متفاوت با وقتیه که به دلایل خاص تصمیم بگیرید سخت نگیرید. بگذارید یک مثال بزنم. اون کجا که مدام در حال خواندن درستون به خودتون بگویید سخت نگیر و از مباحث به راحتی عبور کنید، و اون کجا که از مباحث خاصی به علت وجود مباحث مهمتر عبور کنید.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;سخت نگرفتن باید تابع دید از بالا باشد.&lt;/strong&gt; شما باید شرایط و گزینه ها را جلو خودتون بگذارید و با توجه به اولویت ها و نتایج مورد انتظارتون شروع به انجام کارهاتون کنین. پس بدون دلیل سعی نکنید که سخت نگیرید چون سخت نگرفتن به این معنا نیست که به کار ها اهمیت ندهیم، به این معناست که &lt;strong&gt;دقتمونو از چیز های نامهم به چیز های مهم متمرکز کنیم&lt;/strong&gt;. پس:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;سخت نگیر، حتی در سخت نگرفتن.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;سخت نگرفتن در مفهومی دیگر&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;فعل سخت نگیر رو برای &lt;strong&gt;نترسیدن&lt;/strong&gt; هم به کار می‌برم. هرگاه حس میکنم دارم در مورد چیزی مثل پاس شدن درس می‌ترسم، به خودم می‌گم سخت نگیر( به معنای: نترس ).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;کمی عمیق تر&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;بیشتر که فکر می‌کنم یکی از دلایل موفقیت کاری مردان نسبت به زنان دقیقا همین سخت نگرفتنه. زنان گاهی آنقدری درگیر جزئیات میشن که از کلیات جا می‌مونن، مشخص کردن اولویت ها واسشون به مراتب سخت‌تره. دقت کنید رهبران بزرگ اکثرا مرد ها بوده اند چون یکی از ویژگی های مهمی که رهبر باید داشته باشه اینه که بتونه دید کلی از کار داشته باشه و بدونه تو چه زمینه هایی باید تمرکز کرد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;البته بعضی موفقیت ها بستگی به دید ما دارند. مثلا در اسباب کشی و چیدن وسایل، مرد وقتی خودشو موفق میدونه که همه وسایل رو بیاره داخل خونه و در جایی بگذاردشون. ولی زن وقتی خودشو موفق می‌دونه که تک تک وسایل رو در جای مناسب بچینه:) .همین طرز دید ها و طرز تفکر ها هستند که مرد ها یا زن ها را در کار هایی موفق‌تر میکنند.&lt;/p&gt;
</content:encoded></item><item><title><![CDATA[از ReactJS تا GatsbyJS ـ تجربیات من از دنیای ReactJS]]></title><description><![CDATA[مدت زیادی نیست که می‌نویسم. به سبک خودم می‌‌نویسم و مطالبیو مینویسم که لااقل برای خودم خاص هستن و باهاشون حال می‌کنم:) قالب این سایت اسمش هست <a href="http]]></description><link>https://hesamkaveh.com/%d8%a7%d8%b2-reactjs-%d8%aa%d8%a7-gatsbyjs-%d9%80-%d8%aa%d8%ac%d8%b1%d8%a8%db%8c%d8%a7%d8%aa-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d8%b2-%d8%af%d9%86%db%8c%d8%a7%db%8c-reactjs</link><guid isPermaLink="false">https://hesamkaveh.com/%d8%a7%d8%b2-reactjs-%d8%aa%d8%a7-gatsbyjs-%d9%80-%d8%aa%d8%ac%d8%b1%d8%a8%db%8c%d8%a7%d8%aa-%d9%85%d9%86-%d8%a7%d8%b2-%d8%af%d9%86%db%8c%d8%a7%db%8c-reactjs</guid><content:encoded>&lt;p&gt;مدت زیادی نیست که می‌نویسم. به سبک خودم می‌‌نویسم و مطالبیو مینویسم که لااقل برای خودم خاص هستن و باهاشون حال می‌کنم:) قالب این سایت اسمش هست &lt;a href=&quot;https://github.com/hesamkaveh/Sansi&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Sansi&lt;/a&gt; که در گیت هاب منتشرش کردم و میتوانید ازش استفاده کنید. میخوام فرآیندی که طراحی این سایت داشته و تکنولوژی هایی که پشت سر گذرونده رو بهتون بگم.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a href=&quot;https://reactjs.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;ReactJS&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;دوست داشتم وبلاگم خاص باشه و در عین حال تجربه جدیدی برای من داشته باشه. بجای اینکه بخوام وبلاگو با وردپرس یا یک CMS دیگه بالا بیارم ترجیه دادم خودم یچی بنویسم. قصد داشتم ReactJS یاد بگیرم و خب حالا یک پروژه داشتم برای تمرین. پس تصمیم گرفتم UI وبلاگمو با ReactJS بزنم و تنها برای بک اند از وردپرس استفاده کنم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!--more--&gt; یکم ابتدایی تر از همین وبسایتی که می‌بینید رو با reactjs+wordpres بالا آوردم ولی مشکلی که خوردم SEO سایت بود که در حالت پیشفرض برای موتور های جست و جو محتوای سایتم قابل خواندن نبود. چون تکنولوژی وبسایت CSR(Client Side Rendering) بود و درواقع همه چیز با js در سیستم کلاینت ساخته میشد و بخاطر همین Page Source(با inspect element اشتباه نگیرید) ویسایت خالی از هرگونه محتوا بود و برای گوگل خواندنش ناممکن بود. پس دو راه داشتم. یا مشکل رو حل کنم یا از فورکی از ReactJS استفاده کنم که این مشکلاتو نداشته باشه. متاسفانه اون‌زمان نتونستم مشکلو حل کنم پس تصمیم گرفتم یک بار دیگه سایت رو بنویسم با یه تکنولوژی دیگه. راستی اگه این مشکلو دارین میتونین &lt;a href=&quot;https://virgool.io/JavaScript8/%D8%A7%D8%B2-reactjs-%D8%AA%D8%A7-%DA%AF%D9%88%DA%AF%D9%84-qjun39ruvoeq&quot;&gt;مطلب نیما&lt;/a&gt; رو بخونید.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a href=&quot;https://nextjs.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;NextJS&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;بله! رفتم سراغ این تکنولوژی. NextJS بر پایه Reactjs نوشته شده و تقریبا خیلی شبیهن. اصلی ترین تفاوتشون برای من SSR(Server Side Rendering) بودن NextJS بود که خیلی هم راضی بودم ازش:) یک تست کوچیک کردم و دیدم جواب میده و page source دارم بنابراین یک بار دیگه فرانت‌اند سایتو نوشتم منتهی اینبار با NextJS. بسیار هم عالی بود منتهی بعد اینکه بازطراحی تموم شد تازه متوجه شدم که ای بابا، قسمتایی از سایت که قراره به بک اند وصل شه و با کوئری به بک‌اند آپدیت شه(مثل محتوای پست ها) توی سورس نمایش داده نمیشه! منطقی بود! چون موقع پیج باز کردن، قسمت هایی از سایت باز میشد(همونایی که تو سورس سایت بود) بعد کلاینت به سرور کوئری میزد و محتوا رو پر میکرد. برای کوئری از axios استفاده میکردم و مشکل دقیقا همون قسمت بود. چون بصورت CSR کار میکرد ولی من SSR نیاز داشتم. دو تا راه داشتم. یا مشکلو حل کنم یا تکنولوژی رو عوض کنم! راجع به GastbyJS زیاد تعریف شنیده بودم پس تصمیم گرفتم اینبار با GasbyJS سایتو بازطراحی کنم!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gatsbyjs.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;GatsbyJS&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;بذارید اول GatsbyJS رو معرفی کنم! GatsbyJS بر پایه ReactJS نوشته شده با این تفاوت که سایت های استاتیک میسازه. مزیت اصلیش سرعت بالای بارگزاری سایت و درعین حال فشار بسیار کم روی سروره. سایت استاتیک دیگه دیتابیس نداره و اطلاعاتش تو صفحات html ذخیره میشه. البته با gatsby سایتتونو استاتیک نمینویسید، gatsby تبدیل میکنه به استاتیک. یعنی چی؟ GatsbyJS یک SSG(Server Side Generation) حساب میشه و موقع build گرفتن از برنامه، به بک اند وصل میشه و کوئری میگیره و با توجه به داده ها صفحات استاتیک می‌سازه. بذارید با مثال توضیح بدم. همین وبلاگی که می‌بینید برای بک اند از وردپرس استفاده میکنه و برای فرانت‌اند از Gatsby. پس شما دارید صفحات استاتیک می‌بینید! وقتی من از فرانت‌اند سایت build میگیرم وصل میشه به بک‌اند و پست ها، کتگوری ها و تگ هارو می‌گیره و با توجه به کدی که نوشتم چند تا فایل html و js تحویل میده و کافیه من بارگزاریش کنم روی سرور تا سایت آپدیت شه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;چند تا سوال ممکنه پیش میاد:&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;اگه پست جدید بخوام بگذارم چطوری میشه؟&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;خب فرض کنید پست جدید در وردپرس ارسال کردم. اما تو سایت نمایش داده نمیشه. چون آخرین build ای که از سایت گرفتم مال قبل از این پست بوده. حالا باید مجدد از سایت build بگیرم تا با توجه به اطلاعات جدید سایت ساخته شه.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;پس حتی برای هر کامنت باید دوباره سایت build گرفته شه؟!&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;مطمئنا نه! میتونست اینطور باشه ولی راهی که من انتخاب کردم قسمت کامنت سایت رو با axios طراحی کردم و بصورت CSR کار میکنه. پس بعد از اینکه پست توسط کلاینت لود شد کوئری زده میشه به سرور و کامنت های سایت لود میشن.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;چرا gatsby؟&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;سرعت! فراموش نکنید سایت های استاتیک به مراتب سرعت بالاتری از سایت های داینامیک دارن.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;پرفورمنس! وقتی سایت داینامیکی رو لود میکنید چندین پروسه باید گذرونده شه تا سایت برای کاربر نمایش داده شه یا اصطلاحا لود شه. بدترین و پرفشارترین پروسه، کوئری به دیتابیس و گرفتن اطلاعات صفحست. این مورد در gatsbyjs فقط موقع build گرفتن از برنامه صورت میگیره. پس فشار به سرور خیلی خیلی کاهش پیدا میکنه.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;جمع بندی&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;GatsbyJS و NextJS جفتشون بر پایه ReactJS هستن و خیلی مشابهن بهش. درواقع اگه ReactJS کار کرده باشید به راحتی میتونید از NextJS یا GatsbyJS استفاده کنید. فرق اصلیشون چیه؟ تو اینا:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ریکت CSR هست. درواقع سایت سمت کلاینت رندر میشه و وقتی از پیج سورس بگیرید فقط یک تگ توش میبینید که هیچ محتوایی نداره. و محتوا توسط js در سیستم کاربر ساخته میشه. این بصورت پیشفرض برای موتور های جست و جو قابل دسترس نیست.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;نکست SSR هست. یعنی صفحات در سمت سرور ساخته میشه و به کاربر فرستاده میشه. این محتوا برای گوگل قابل دسترسه منتهی اگه قرار باشه کوئری زده شه به بک اند و محتوا از اونجا خوانده شه(یعنی سایت داینامیک باشه) اون محتوا با توجه به طرز کوئری زدنتون SSR یا CSR میشه. برای من CSR بود چون کدی که برای کوئری زده بودم CSR بود.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;گتس‌بای SSG هست. یعنی از محتوای داینامیک، سایت استاتیک می‌سازه. این اتفاق زمان build برنامه میوفته. یسری مزایا داره یسری معایب ولی در کل چیز خاص و جالبیه. یکم مشکل بود بازطراحی این سایت با گتس‌بای منتهی کم کم داره تکمیل میشه و اگه میخواید تو طراحی کمک کنید یا از این قالب استفاده کنید میتونید به &lt;a href=&quot;https://github.com/hesamkaveh/Sansi&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;گیت هاب پروژه که اسمشو گذاشتم Sansi&lt;/a&gt; سر بزنید. شاید فکر کنید خیلی سخته هر بار build گرفته شه از سایت، در جواب میگم این تکنولوژی اولا برای هر سایتی مناسب نیست و دوما میشه اتوماسیون کرد تا با هربار آپدیت بک اند، از سایت ‌build گرفته شه و روی سرور بارگزاری شه.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;نتیجه اخلاقی&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;من با هرکدوم از این تکنولوژی ها می‌تونستم این سایتو بدون نقص طراحی کنم. منتهی زیاد برای رفع مشکلاتی که برخوردم وقت نذاشتم و همین باعث شد تکنولوژی های متفاوتی رو امتحان کنم. من عقیده دارم هرکی هرجوری راحته می‌تونه یاد بگیره و حتی معتقدم یادگیری اولیه بهتره سطحی باشه و بعدا با یک دید و درک خوبی عمیق شیم رو زمینه موردعلاقمون:)&lt;/p&gt;
</content:encoded></item><item><title><![CDATA[معرفی سرویس هایی که به دانشجویان خدمات خاص میدهند]]></title><description><![CDATA[بعضی سایت ها و شرکت ها خدمات رایگان یا ویژه برای دانشجویان درنظر می‌گیرند و خداروشکر ما ایرانیا هم میتوانیم از این خدمات بهره ببری]]></description><link>https://hesamkaveh.com/%d9%85%d8%b9%d8%b1%d9%81%db%8c-%d8%b3%d8%b1%d9%88%db%8c%d8%b3-%d9%87%d8%a7%db%8c%db%8c-%da%a9%d9%87-%d8%a8%d9%87-%d8%af%d8%a7%d9%86%d8%b4%d8%ac%d9%88%db%8c%d8%a7%d9%86-%d8%ae%d8%af%d9%85%d8%a7%d8%aa</link><guid isPermaLink="false">https://hesamkaveh.com/%d9%85%d8%b9%d8%b1%d9%81%db%8c-%d8%b3%d8%b1%d9%88%db%8c%d8%b3-%d9%87%d8%a7%db%8c%db%8c-%da%a9%d9%87-%d8%a8%d9%87-%d8%af%d8%a7%d9%86%d8%b4%d8%ac%d9%88%db%8c%d8%a7%d9%86-%d8%ae%d8%af%d9%85%d8%a7%d8%aa</guid><content:encoded>&lt;p&gt;بعضی سایت ها و شرکت ها خدمات رایگان یا ویژه برای دانشجویان درنظر می‌گیرند و خداروشکر ما ایرانیا هم میتوانیم از این خدمات بهره ببریم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;گیت هاب لیستی از سرویس هایی که آفر های خاص برای دانشجویان دارند را &lt;a href=&quot;https://education.github.com/pack/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;اینجا&lt;/a&gt; گذاشته و جالب اینکه میتونید با یک بار تایید هویت دانشجو بودنتون به این خدمات دسترسی داشته باشید. برای اینکار کارت دانشجویی‌تونو بفرستید به گیت هاب و پس از نهایتا ۱ هفته ایمیلی مبنی بر تایید دانشجو بودنتون میاد و گیت هابتون pro میشه. اگرم میخواهید از سرویس های معرفی شده توسط گیت‌هاب استفاده کنید دیگه نیازی نیست مجددا تایید هویت شوید بلکه اینکارو گیت هاب براتون می‌کنه و خیلی فوری میتونید به خدمات ویژه دسترسی پیدا کنید. البته بعضیاشون نیازه تا تو سایتشون ثبت‌نام کنید بعضیاشونم گیت هاب اینکارو واستون انجام می‌ده.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;سرویس های زیادی هستند که به دانشجویان خدمات رایگان ارائه میدن. در زیر به معرفی اجمالی بعضی سرویس ها و مزایایی که برای دانشجویان دارند میپردازم:&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;GItHub&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;size-medium wp-image-95 alignnone&quot; src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/Github-1-300x100.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;100&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/Github-1-300x100.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/Github-1.jpg 600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 300px) 100vw, 300px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;خود گیت هاب اجازه میده تا وقتی که تحصیل میکنید بتوانید بینهایت ریپوزیتوری پرایویت بسازید.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href=&quot;https://www.algolia.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Algolia&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;size-medium wp-image-97 alignnone&quot; src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/Algolia-300x75.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;75&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/Algolia-300x75.png 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/Algolia-768x191.png 768w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/Algolia.png 805w&quot; sizes=&quot;(max-width: 300px) 100vw, 300px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;یه سرویسه که دیتاتونو بهش میدید و api در اختیارتون میذاره تا بتوانید با سرعت خیلی زیاد داخل اون سرچ کنید.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;شخصا با این سرویس کار نکردم ولی سرچ بعضی پلتفرم ها مثل twich با همین پیاده سازی شده. البته تستی که کردم سرعتش محشر بود!&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href=&quot;https://aws.amazon.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;AWS(Amazon Web Services)&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;size-medium wp-image-98 alignnone&quot; src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/aws-300x100.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;100&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/aws-300x100.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/aws.jpg 600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 300px) 100vw, 300px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;aws کلود آمازونه که فضا و منابع در اختیارتون میذاره تا سایتتونو بالا بیارید، دیتابیس بسازید یا هرکار دیگه ای که با سرور میشه انجام داد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;110$ خدمات رایگان به دانشجو هایی که از گیت هاب معرفی شدن میده، منتهی برای ثبت‌نام نیازه ایمیل دانشگاهی داشته باشید. اگر credit card هم داشته باشید مجموعا 150$ میده.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href=&quot;https://www.digitalocean.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;DigitalOcean&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;size-medium wp-image-99 alignnone&quot; src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/digitalocean-300x100.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;100&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/digitalocean-300x100.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/digitalocean.jpg 600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 300px) 100vw, 300px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اینم یه سرویس کلوده که اخیرا زیاد اسمشو می‌بینیم. قیمت به نسبت بهتری نسبت به آمازون داره و دسترسی های بیشتری هم بهتون می‌ده. اگر دانشجو هستید میتوانید 50$ اعتبار بگیرید. منتهی برای ثبت‌نام credit card نیازه.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href=&quot;https://app.bitnamihosting.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Bitnami&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;size-medium wp-image-100 alignnone&quot; src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/bitnami-300x100.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;100&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/bitnami-300x100.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/bitnami.jpg 600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 300px) 100vw, 300px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;یک application installer هست و ایمیجی برای اپلیکیشن ها(روی پلتفرم های مختلف) در اختیارتون میذاره تا بتوانید اپ مورد نظرتونو با یک next next ساده نصب کنید. تا اینجاش برا همه رایگانه ولی چیزی که در اختیار دانشجوها میذاره مربوط به قسمت کلود و مدیریت سروره که به مثلا AWS وصلش می‌کنید و میتوانید سرور بسازید و مدیریتش کنید. مثلا انتخاب میکنید ngnix+wordpress لازم دارید و میخواهید سرورتون debian9 باشه، میاد و تو AWS همچین سروری واستون میسازه و علاوه بر کانفیگ خوبی که انجام میده، یک سری ابزار برای مدیریت سرور در اخنیارتون میذاره. مثل بک آپ و مانیتورینگ.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href=&quot;https://www.gitkraken.com/github-student-developer-pack&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;GitKraken&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;size-medium wp-image-101 alignnone&quot; src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/GitKraken-300x100.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;100&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/GitKraken-300x100.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/GitKraken.jpg 600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 300px) 100vw, 300px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اپلیکیشنی گرافیکی برای مدیریت گیته. یادمه وقتی دستورات کامندلاین گیت‌ رو بلد نبودم از این نرم افزار استفاده می‌کردم. نرم افزار کاملی بود و با گرافیک جالب‌انگیزش باعث شد راحتتر مفاهیم git را یاد بگیرم. به‌نظرم استفاده از چنین نرم افزارهایی به خصوص برا شروع یادگیری خیلی کمک کننده میتونه باشه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;و البته یه قسمتی هم داره به اسم Glo Boards که به نوعی Issue tracker یا task tracker محسوب میشه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;۱ سال اشتراک رایگان به ارزش 49$ در اختیارتون میذاره.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href=&quot;https://www.heroku.com/home&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Heroku&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;size-medium wp-image-102 alignnone&quot; src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/Heroku-300x127.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;127&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/Heroku-300x127.png 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/Heroku.png 474w&quot; sizes=&quot;(max-width: 300px) 100vw, 300px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;میتونید اپ هاتونو روی این پلتفرم دیپلوی و استفاده کنید. از زبان ها و فریمورک های زیادی هم پشتیبانی می‌کنه. در کل ایده جالبیه و پرفورمنس خوبی داره، منتهی ترجیه من اینه که روی سرور خودم دیپلوی کنم. مشکل اصلی ای که با این سرویس دارم اینه که پلنی که بهمون میده بعد یک تایمی پروسسش استاپ میشه و برناممونو باید مجدد ران کنیم:(&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href=&quot;https://www.jetbrains.com/student/?authMethod=github&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Jetbrains&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;size-medium wp-image-103 alignnone&quot; src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/jetbrains-300x100.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;100&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/jetbrains-300x100.png 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/jetbrains.png 600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 300px) 100vw, 300px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;IDE های مختلفی بیرون داده مثل pycharm برای پایتون، webstorm برای html/css/js و phpstorm برای php. من از محصولاتش استفاده میکنم و قبولشون دارم. موافق با این ایده ام که هر زبان IDE خودشو داشته باشه. اینطوری امکانات حرفه ای تری میشه تو نرم افزار گذاشت با این حال نرم‌افزار بیخودی سنگین نمیشه.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href=&quot;https://www.namecheap.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Namecheap&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;size-medium wp-image-104 alignnone&quot; src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/nameCheap-300x100.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;100&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/nameCheap-300x100.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/nameCheap.jpg 600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 300px) 100vw, 300px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ازینجا میتوانید ۱سال دامین .me و یک سال ssl به رایگان دریافت کنید!&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href=&quot;https://www.thinkful.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Thinkful&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;size-medium wp-image-105 alignnone&quot; src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/Thinkful-300x100.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;100&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/Thinkful-300x100.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/Thinkful.jpg 600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 300px) 100vw, 300px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;یک سایت آموزشیه برای برنامه نویسی( دوره های وب و دیتاساینس ) و یک فرقی که با بقیه جاها داره اینه که پشتیبان در اختیارتون می‌گذاره تا اگر سوالی پیش اومد ازش بپرسید. نمیدونم کیفیت دوره هاش چطوره ولی ایده جالب و کاربردی ای داره.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href=&quot;https://www.transifex.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Transifex&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;size-medium wp-image-106 alignnone&quot; src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/Transifex-300x100.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;100&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/Transifex-300x100.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/Transifex.jpg 600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 300px) 100vw, 300px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;این سرویس برای اینه که سایتتونو به چند زبان ترجمه کنید و با توجه به موقعیت مکانی بازدیدکننده، به زبان اون منطقه نمایش بدید.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href=&quot;https://travis-ci.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Travis CI&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;size-medium wp-image-107 alignnone&quot; src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/Travis-CI-300x100.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;100&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/Travis-CI-300x100.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/Travis-CI.jpg 600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 300px) 100vw, 300px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;از جمله نرم افزار های Continuous Integration محسوب میشه و می‌تونید فرآیند های یک نرم افزار مثل کامپایل، تست و دیپلوی رو اتوماتیک کنید. Travis CI ازجمله نرم افزار های DevOps هست و کارهای تکراری و روتین رو براتون انجام میده. به زودی در موردش می‌نویسم:)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Travis سورس برنامه‌تونو از گیت‌هاب می‌گیره ولی در حالت عادی به private repositories دسترسی ندارید ولی اگر دانشجو باشید تا پایان دانشگاه این دسترسی باز میشه.(ارزش ماهیانه 69$)&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h3 class=&quot;LC20lb&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.figure-eight.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Figure Eight&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;alignnone size-medium wp-image-126&quot; src=&quot;https://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/crowdflower-300x100.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;100&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/crowdflower-300x100.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/crowdflower.jpg 600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 300px) 100vw, 300px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;برای پردازش تصویره و برای object detection استفاده میشه. مثلا یک عکس میدید بهش و ماشین های توشو مشخص میکنه. البته ازش استفاده نکردم ولی سرویس جالبی بنظر میاد.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;واقعیت اینه که از بعضی سرویس هایی که معرفی کردم استفاده نداشتم و آفرشون تو گیت‌هاب باعث شد باهاشون آشنا شم:) . اگر سرویس دیگری میشناسید که به دانشجویان آفر خاص میده، در کامنت ها معرفی کنید.&lt;/p&gt;
</content:encoded></item><item><title><![CDATA[تجربیات یک فریلنسر از ۳ سال حبس شدن در اتاق]]></title><description><![CDATA[شنیدید میگن با هرکی بگردی شبیه به همون می‌شی؟ یا شخصیت آدم میانگین شخصیت های ۵ نفر اطرافشه؟ من سه ساله که تو یک اتاق حبس شدم. تقصیر خودم بودا! انتخابی بود ]]></description><link>https://hesamkaveh.com/freelance-experiences</link><guid isPermaLink="false">https://hesamkaveh.com/freelance-experiences</guid><content:encoded>&lt;p&gt;شنیدید میگن با هرکی بگردی شبیه به همون می‌شی؟ یا شخصیت آدم میانگین شخصیت های ۵ نفر اطرافشه؟ من سه ساله که تو یک اتاق حبس شدم. تقصیر خودم بودا! انتخابی بود که خودم کردم، خودم کردم که لعنت بر خودم باد. این سه سال بیشتر دوستام مجازی بودن یا نهایتا هر چند روزی یکدومشونو میدیدم&amp;#8230;. خب محدودیت داشتم تو خروج از اتاق. البته نه اینکه نگهبانی بالا سرم باشه یا کسی مجبورم کرده باشه تو اتاق بمونما، خودم اینطور میخواستم. آها شخصیتم یجورایی میانگینی شده بود از خودم و کامپیوترم! شاید چون باهاش از هرکسی راحتتر بودم و بیشترین وقتو هم با همین زبون بسته میذاشتم. البته اگه یک اینترنت درست درمون بهش وصل باشه همچینم زبون بسته نیست. این سه سال داشتم سعی میکردم زبون حرف زدن باهاشو بیشتر و بیشتر یاد بگیرم اما هرچی جلوتر می‌رفتم مییدیدم چیزای خیلی بیشتری هست&amp;#8230; انگارکه از هرطرف انتهاش سرابی بیش نیست!&lt;br /&gt;
بعضی وقتا هم با بچه ها کنار هم جمع میشدیم و هرکدوم مینشستیم پشت لپ تاپمون و کارمونو میکردیم. تا حدیش خوب بود و مشکلاتمونو با هم به اشتراک میذاشتیم و بعضا زودتر حل میشد. اما بعضی وقت‌ها خوب نبود. نظر منو بخوای لپ تاپ عین ناموس آدم میمونه. بعضی وقت‌ها میشه اکیپی کنار هم نشست. اما معمولا ترجیه بر اینه که خلوت کنیم و تو سکوت و تمرکز کامل عشق بازی کنیم.&lt;!--more--&gt;&lt;br /&gt;
همه ی اینارو گفتم که فقط یجیزی بهتون بگم. من فریلنسری رو دوست دارم اما هرچیزی حدی داره. دوست ندارم یه خفن کامپیوتری باشم، ولی الان همچین دید رو نسبت به خودم دارم. نه به این معنا که ته کامپیوترو دراوردما، بلکه به این معنا که دور خودمو پر کردم از یک مشت تسک که تک تکشون ارزشمندن برام و انگار هیچوقت تمومی ندارن.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;فریلنسری، خوب، بد، زشت&lt;strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;هرچیزی خوبی ها و بدی های خودشو داره. اما &lt;strong&gt;هرچیزی زیادیش بده! هرچیزی!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;تجربه فریلنسری بهم اجازه داد&lt;strong&gt; فقط هرچیزی رو که به کارم میاد و علاقه دارم یاد بگیرم&lt;/strong&gt;. اما شاید اگه تو یه شرکت بودم، چیز های متفاوت تری یاد میگرفتم. چیز هایی که گاها دلم نمیخواست ولی خب ضایعه اگه انجامشون ندم یا بلد نباشمشون.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;هم تندتر پیشرفت میکنید هم کندتر.&lt;/strong&gt; واقعیتش به نظر قطعی نرسیدم. بعضی چیزا و مشکلات هستن که تو خلوت خودم راحتتر یادشون میگیرم، وقتی یک Road map مشخص داشته باشم، احتمالا تا یک سطحی رو تنهایی راحتتر پیش میرم. اما بعضی مشکلات هستن هم فکری میخوان. از طرفی، یکسری تجربیات هست که بقیه با سعی و خطا بسیار کسب کردن و احتمالا حضوری بهترین روش باشه که در اختیارتون بذارنش.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;یه فریلنسر&lt;strong&gt; وقتش آزاده&lt;/strong&gt;. هرموقع که میخواد کار میکنه هر موقع که میخواد کار نمیکنه. هرموقع که میخواد میره مسافرت. ولی این شیوه کار کردن بسیار بسیار &lt;strong&gt;اعتیاد آوره&lt;/strong&gt;. اگه موتادش بشید احتمالا انجام تسک هاتونو حتی به خواب شب ترجیه میدید. اگه قراره روزی 8 ساعت بخوابید همون 8 ساعت میخوابیدا، ولی تا وقتی ذهنتون میکشه کار میکنید و همین باعث میشه خوابتون هم به هم بریزه.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;از جامعه دور میشید.&lt;/strong&gt; این اصلی ترین مشکل فریلنسریه. من یک آدمی بودم که تنهایی تا سر کوچه هم نمیرفتم، اما الان راحتترم که با کامپیوترم حرف بزنم تا با دوستام!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;سلامتی رو جدی بگیرید. البته فریلنسر ها معمولا بیشتر وقتشونو درحال ورزشن، ورزش از نوع ذهنی. اما&lt;strong&gt; بدنتون بعد یک مدت ضعیف میشه.&lt;/strong&gt; سعی کنید برا کارتون خرج کنید. &lt;strong&gt;مهندس کامپیوتر فقط یک لپ تاپ نمیخواد&lt;/strong&gt;، بلکه صندلی، میز و مانیتور خیلی خیلی مهمند. حتی عینک کامپیوتر هم برا اینجور افراد ساخته شده&amp;#8230; ما استفاده نکنیم پس کی قراره استفاده کنه؟ بخدا که خیلی تاثیر داره. من بطور میانگین روزانه 15 کیلومتر رکاب میزنم. کمتر ماهی پیش میاد که استخر نرم. با اینحال تا وقتی تجهیزاتمو بروز نکرده بودم کمردرد و گردن درد داشتم.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;فریلنسر ها معمولا راحتتر متمرکز می‌شوند.&lt;/strong&gt; درسته که کسی که میتونه تمرکز کنه، در هرجایی میتونه تمرکز کنه. اما به شدت معتقدم که تو خونه راحتتر میتونید تمرکز کنید. &lt;strong&gt;باید تکنیک هاشو بلد باشید&lt;/strong&gt; وگرنه میشید یه مولتی تسکر و بین هزاران تسک فکرتون آشفته میشه! مطمئنا &lt;strong&gt;اگه کسی بلد نباشه با چه روشی تمرکز کنه، خب نمیتونه تمرکز کنه!&lt;/strong&gt; دیگه فرقی نداره تو شرکت کار کنه یا تو خونه! معمولا برای اینکه کارهام باهم قاطی نشه روی کاغذ کار هایی که باید انجام بدمو مینویسم(ToDo List) و کاری که الان مشغولشم رو هم مشخص میکنم(Current Task).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;alignnone wp-image-81 size-full&quot; src=&quot;https://back.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/20181004_224344.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;1080&quot; height=&quot;810&quot; srcset=&quot;http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/20181004_224344.jpg 1080w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/20181004_224344-300x225.jpg 300w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/20181004_224344-768x576.jpg 768w, http://backend.hesamkaveh.com/wp-content/uploads/2018/10/20181004_224344-1024x768.jpg 1024w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1080px) 100vw, 1080px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;چند توصیه برای فریلنسر ها&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;مواظب باشید خوابتون به هم نریزه! جدا ازینکه خواب نامنظم برای بدنتون ضرر داره، باعث میشه کنترل زمانیتونو از دست بدید. &lt;strong&gt;چیزی که به‌نظرم مهمتر از صبح زود بیدار شدنه، خواب منظم داشتنه&lt;/strong&gt;. شخصا پر بازده ترین روز هام روز های متوالی ای بوده که صبح زود از خواب بیدار میشدم. تسکی رو که روز های عادی تو 1 ساعت انجام میدادم، در همچین روزهایی زودتر انجامشون میدم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ساعت کاری&lt;/strong&gt; تعریف کنید. خیلی خیلی مهمه! هم باعث میشه از جامعه دور نشید و به کار های دیگرتون برسید همینکه باعث میشه بازدهتون بالاتر بره و سریع تر تسک هارو انجام بدین. و شاید هزار تا خوبی دیگه!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;اجتماعی باشید&lt;/strong&gt;. اگه خوره کامپیوتر باشید احتمالا بهترین نعمت دنیا نصیبتون شده. چون کار و تفریحتون یکیه! یا بهتره بگم کارتون تفریحتونه! ولی از حدش رد نکنید! حداعقل جمعه هارو به خودتون استراحت بدید. باعث میشه هم اجتماعی تر باشید و انسانی تر زندگی کنید و همینکه ذهنتون باز شه و تو ادامه کار بهتر پیش برید! ضمنا! هیچ کس و هیچ شرکتی دوست نداره کارمند یا دوستش یه برنامه نویسی باشه که همش سرش تو کامپیوتره و دیوانه وار درحال کد زدنه!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ورزش&lt;/strong&gt; کنید. هیچ چیز از سلامتی مهمتر نیست. من کارمو دوست دارم پس ترجیه میدم حتی 50 سالگی هم بتونم کد بزنم.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;هر از گاهی &lt;strong&gt;مکانتونو عوض کنید&lt;/strong&gt;. من تجربه کافه گردی و کد زنی در کافه رو دارم. تجربه کد زنی تو اتاق در بسته رو هم دارم. گاها روی موبل هم مشغول کار شدم! اما بهترین نوعش میشه ترکیب همه ی اینا با هم. سعی کنید همیشه یک جا نباشید.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;تو زندان ماندن را دوست دارم. البته هرگاه دلم میخواد از معشوقه ام جدا می‌شوم و چند روزی به مسافرت می‌روم. با دوچرخه سفر رفتن رو بیشتر از هر سفر دیگری دوست دارم. چون کمک میکنه ذهنم کمتر درگیر تسک ها باشه. چون کمک میکنه برای مدتی هرچند کوتاه، دور از تکنولوژی باشم. میگن برا جسم و روح آدم خوبه! آها&amp;#8230;.. تو سفر با دوچرخه با ده ها نفر دوست میشم و اینم کمک میکنه رفتار انسانیم حفظ بشه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اما&amp;#8230; زندان جای خوبی نیست. کامپیوتر هم به عنوان معشوقه خوب نیست، لااقل نه به عنوان معشوقه اول! پس اگه تصمیم دارید فریلنسر باشید یه فریلنسر باحال باشید. یکی باشید که علاوه بر کامپیوتر و کارش هزار تا دغدغه دیگه هم داشته باشه. یکی که وقتی زندگی نامه‌شو مینویسن کامپیوتر و برنامه نویسی(یا هرکاری که با کامپیوتر میکرده) تنها نقطه قوت زندگیش نیست. چون اصلا همچین چیزی شدنی نیست. اگر تو کارتون موفقید قطعا تو چند بُعد دیگه از زندگیتون هم موفقید، مثل ارتباطتون با خانواده. امکان نداره که برنامه نویس موفقی باشید ولی تو هیچ چیز دیگه ای موفق نباشید.&lt;/p&gt;
</content:encoded></item><item><title><![CDATA[علائم ارتباطی دوچرخه سوار ها]]></title><description><![CDATA[این تصویر روش استاندارد ارتباط دوچرخه سوارها با هم رو نشون می‌ده. همیشه مخابره کلامی بهترین گزینه نیست چون ممکنه نفر عقبی به هر دلیلی حرفتونو متوجه نشه. دو]]></description><link>https://hesamkaveh.com/%d8%b9%d9%84%d8%a7%d8%a6%d9%85-%d8%a7%d8%b1%d8%aa%d8%a8%d8%a7%d8%b7%db%8c-%d8%af%d9%88%da%86%d8%b1%d8%ae%d9%87-%d8%b3%d9%88%d8%a7%d8%b1-%d9%87%d8%a7</link><guid isPermaLink="false">https://hesamkaveh.com/%d8%b9%d9%84%d8%a7%d8%a6%d9%85-%d8%a7%d8%b1%d8%aa%d8%a8%d8%a7%d8%b7%db%8c-%d8%af%d9%88%da%86%d8%b1%d8%ae%d9%87-%d8%b3%d9%88%d8%a7%d8%b1-%d9%87%d8%a7</guid><content:encoded>&lt;p&gt;این تصویر روش استاندارد ارتباط دوچرخه سوارها با هم رو نشون می‌ده. همیشه مخابره کلامی بهترین گزینه نیست چون ممکنه نفر عقبی به هر دلیلی حرفتونو متوجه نشه. دوچرخه سوارها معمولا با دست خبر های مهم رو به هم اطلاع میدن، بعضیاشون از علائم استاندارد که همه متوجهش میشن استفاده میکنن و بعضیا هم علائم مشابهش. چیز خاصی نیست فقط مهم اینه که از علائم دستی استفاده کنیم و به هر طریقی منظورمونو برسونیم. البته چه بهتر که از علائم استاندارد استفاده کنیم.&lt;/p&gt;
</content:encoded></item><item><title><![CDATA[ویندوز یا لینوکس؟ عمیق بیندیشیم]]></title><description><![CDATA[اول از هرچی از روز برنامه نویس بگم چون امروز 22 شهریوره و روز برنامه نویسه! تقریبا به هرکی تبریک گفتم جاخورد ازینکه روز برنامه نویس هم دار]]></description><link>https://hesamkaveh.com/%d9%88%db%8c%d9%86%d8%af%d9%88%d8%b2-%db%8c%d8%a7-%d9%84%db%8c%d9%86%d9%88%da%a9%d8%b3%d8%9f</link><guid isPermaLink="false">https://hesamkaveh.com/%d9%88%db%8c%d9%86%d8%af%d9%88%d8%b2-%db%8c%d8%a7-%d9%84%db%8c%d9%86%d9%88%da%a9%d8%b3%d8%9f</guid><content:encoded>&lt;p&gt;اول از هرچی از &lt;strong&gt;روز برنامه نویس&lt;/strong&gt; بگم چون امروز 22 شهریوره و روز برنامه نویسه! تقریبا به هرکی تبریک گفتم جاخورد ازینکه روز برنامه نویس هم داریم. احتمالا دلیلش اینه که هنوز تو تقویم شمسی ثبت نشده و یادمه داشتند امضا جمع میکردند که ثبت شه(الان که چک میکنم سایتش ساسپند شده! ولی خب قبلا من امضامو ثبت کرده بودم). امیدوارم الان که این مطلبو میخونید&lt;a href=&quot;http://programmerday.ir&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt; programmerday.ir&lt;/a&gt; براتون باز بشه:( . بریم سر اصل مطلب!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;حق و باطل&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;همه ی داستانای معروف تو یچیز مشترکند، جنگ میان حق و باطلند. ارباب حلقه ها، جنگ ستارگان، رستم و اسفندیار هم ازین قضیه مستثنی نیست. تو دنیای واقعی هم ازین جنگا داریم مثل جنگ بین لینوکسی ها و ویندوزی ها. به شخصه خیلی ازین بحثا خوشم میاد چون جنبه ی خوشگذرونی داره و به نوبه ی خودش فانه. اما واقعیت اینه که اعتقاد دارم جفتنشون خوبن، اما&amp;#8230;. اما برای هر کاری و برای هرکسی یک سیستم عامل خوبه. مثلا یک C# کار هیچوقت لینوکس واسش انتخاب مناسبی نیست یا طرز تفکر یه پایتون کار احتمالا بیشتر با لینوکس سازگاره.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ویندوز برای چه کسی مناسبه؟ لینوکس چطور؟&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;خیلی سعی کردم افراد و کار هارو دسته بندی کنم و با توجه به اونا پیشنهاد بدم که چه سیستم عاملی مناسبشونه، اما واقعا سخته. برای مثال اگه شما گیمرید احتمالا ویندوز واستون مناسبه چون دامنه بازی های لینوکسی کمتره. اما بازی هایی که هم ویندوز و هم لینوکس ساپورت میکنن(مثل Dota) تو لینوکس بهتر و روون تر اجرا میشن. دیدید؟ کلی پارامتر هست که حتی یه گیمر بخواد سیستم عاملشو انتخاب کنه. تصمیم گیری اینکه کدوم سیستم عامل واستون مناسبه رو خودتون باید انجام بدید. چند سالیه من کاربر لینوکسم و بذارید تجربیاتمو از ویندوز و لینوکس واستون بگم:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;تجربیاتم از ویندوز&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ویندوز واقعا راحت بود. تقریبا با رابط گرافیکیش هر کاری میتونستم کنم.  به سادگی هر برنامه ی پولی ای رو آزادانه(!) از اینترنت دانلود میکردم و کرک میکردم، بعد شورتکات میذاشتم روی دسکتاپ و هر موقع میخواستم اجراش می‌کردم. هر دو سه روز هم سایت‌های دانلود مثل soft98 رو چک میکردم ببینم اگه آپدیت اومده دوباره دانلود کنم. عاشق این بودم که یه آرشیو از نصاب برنامه ها روی هاردم داشته باشم تا ویندوز عوض میکنم راحت باشم. اما واقعیت این بود که همینطور آپدیت میومد و مجددا دانلودشون میکردم.  هر بازی ای که میخواستو دانلود میکردم و دغدغم این بود که چه کرکی رو استفاده کنم تا بتونم اجراش کنم. اون زمانا تنها مشکلی که با ویندوز داشتم ویروس گرفتنش بود وگرنه برای کار های معمول، روتین های خاصی وجود داشت. منم کارم طراحی وب بود و کم و کاستی نمی‌دیدم.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;چطور لینوکسی شدم؟&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;اسم لینوکسو شنیده بودم و با &lt;a href=&quot;https://forum.ubuntu.ir/&quot;&gt;اوبونتو فروم&lt;/a&gt; آشنا شدم. دیدم چقدر کاربر فعال داره! کنجکاو شدم نصبش کنم و بله! اولین تجربه و اولین شکست&amp;#8230; هاردم فرمت شد. (&lt;i&gt;تو پرانتز بگم که هنوزم خیلیا این مشکلو دارن. انتظار دارن نصب لینوکس مثل ویندوز یه next next ساده باشه. سادست اما به شرطی که گزینه هارو با دقت انتخاب کنی!&lt;/i&gt;). چند روزی مشغول ریکاوریشون بودم و دوباره شروع کردم به نصب لینوکس ولی اینبار از روی یه آموزش. انتظار نداشتم رابط گرافیکی لینوکس اینقدر خوشگل باشه( آخه اسم لینوکس یکم خشن بود! ) و واسم جالب بود که میشه حتی شکل و شمایلشو به کل عوض کرد. طریقه نصب برنامه واسم کمی عجیب بود اما یکم که بیشتر آشنا شدم دیدم چقد کاراتر و ساده‌تر از نصب برنامه بصورت ویندوزیه و آپدیت کردنشون چقدر راحته. اوایل زیاد ارتباط خوبی با ترمینال نداشتم ولی اینطور که تو اینترنت میدیدم کارای زیادی میشه باهاش کرد ولی حوصله و دانش میخواد. این شد که هی بین لینوکس و ویندوز سوییچ میکردم و یجورایی بینشون بلاتکلیف بودم.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;اصل شماره ۱ &amp;#8211; هر چیزی طرز تفکر خاص خودشو داره. باید فکرتون لینوکسی باشه&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;یکم که پیش رفتم با پایتون آشنا شدم و خیلی باهاش حال کردم. پایتون یسری فلسفه و طرز فکر پشتشه که به مرور تو ذهنم حکاکی میشد. هیچ چیزی قرار نیست یهویی اتفاق بیوفته و بعضی چیزا به مرور زمان بدست میاد. طرز تفکر پایتونی و حتی شاید نحوه اجرای برنامه های پایتونی به لینوکس و برنامه هاش خیلی شبیه بود و این شد که تصمیممو گرفتم سختی های لینوکسو به جون بخرم و لااقل برای مدتی خودمو از ویندوز دور کنم.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;لینوکس رابط گرافیکی خیلی خوبی داره و به شدت هم شخصی سازی میشه کردش اما این رابط گرافیکی به تنهایی جوابگو همه کار نیست. همه کاری که میگم منظورم چیزی فراتر از یه وبگردی ساده یا حتی فیلم دیدنه.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;اصل شماره ۲ &amp;#8211; شما باید خوره کامپیوتر باشید تا بتونید با طرز فکر لینوکسی انس بگیرید&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;با VLC آشنایی دارید؟ یه نرم افزار خیلی معروف برای دیدن فیلمه! امروزه سرعت اینترنت بالا رفته و لازم نیست فیلمو دانلود کنید و بعد ببینید. کافیه VLC رو باز کنید و لینک فیلم رو بهش بدید تا استریمش کنه و آنلاین ببینیدش. اینو هم تو لینوکس و هم تو ویندوز میشه با رابط گرافیکی انجام داد. اما یه خوره کامپیوتر احتمالا ترجیهش اینه که بجای اینکه VLC رو باز کنه و بین منو ها بگرده و گزینه ی استریم از اینترنت رو پیدا کنه، تو ترمینال همجین چیزی بنویسه:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;vlc http://x.com/my_movie.mkv&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;کاربرا حرفه ای لینوکس اکثرا اینطورین! این کار یا کار های مشابه بر اثر تجربه بدست میاد و به مرور میتونید حدس بزنید چه پارامتر هایی پاس بدید برنامه مورد نظر چه کاری انجام میده. اینکارا با یکم دنگ و فنگ تو ویندوز هم شدنیه اما واقعیت اینه که ویندوز برای اینکارا ساخته نشده. حتی یه کاربر معمولی ممکنه هیچوقت با این روش راحت نباشه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ترمینال انعطاف خیلی زیادی به برنامه ها میده و کارهارو با دقت خیلی بیشتری انجام میده. درواقع برنامه‌نویس‌ها به جای اینکه وقتشونو بذارن تا هرچیزیو گرافیکی بنویسند، برنامه های تحت ترمینال مینویسند ولی با قابلیت کاستومایز و کنترل بیشتر(&lt;em&gt;البته برای برنامه های رایج نسخه گرافیکی هم توسط همون توسعه دهنده یا توسعه دهنده های دیگه منتشر میشه&lt;/em&gt;). سرعتتون‌هم میتونه هم خیلی بیشتر شه هم خیلی کمتر. واقعیت اینه که رابط گرافیکی تو نگاه اول خیلی ساده تره چون همه چیز(&lt;em&gt;با گزینه ها و انتخابای کمتر&lt;/em&gt;) جلوی چشمتونه اما اگه بخواید حرفه ای تر کاری کنید دیگه رابط گرافیکی جوابگو نیست! نیازه که وقت بذارید و کار با ترمینالو یاد بگیرید. هر برنامه دنیاییه و کانفیگ کردنش برای اولین بار میتونه دشوار باشه.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;اصل شماره ۳ &amp;#8211; اگه میخوای لینوکسی حرفه‌ای شی باید تو چیز ها عمیق شی&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;همه چیز تو لینوکس دست خودتونه و همه چیز قابل تغییره! تو ویندوز سرور خیلی راحت میتونید یه سایت بالا بیارید اما تو سرور لینوکسی باید دانشی از apache و bind server داشته باشید. البته تو لول های حرفه ای تر ویندوزی ها هم باید این دانش رو بدست بیارن اما تو لینوکس شما شیرجه میزنید تو دل داستان و باید بدونید چی کار می‌کنید! البته جای ترسی نداره چون اینترنت پره از داکیومنت و آموزش و میتونید با اونا شروع کنید! و البته نیازی نیست همه چیز از مثلا apache رو بلد باشید اما حداعقلاتی نیازه. به مرور حرفه ای میشید:). دفعات اول با کپی پیست دستورات روی سرور لینوکس سایت بالا میاوردم. اما تکرار در انجام دادنشون به مرور مفاهیم اولیه رو بهم یاد داد.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;اصل شماره ۴ &amp;#8211; این تویی که تصمیم گیرنده ای. احترام متقابله&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;لینوکسیا به برنامه ها احترام میذارن و برنامه ها هم به لینوکسیا احترام میذارن. البته این یچیز خیلی کلیه اما واقعیت اینه که اغلب اینطوره. تا شما نخواید برنامه ها کاری انجام نمیدن. مثلا حتی برای اضافه کردن برنامه به استارتاپ شما خودتون باید تصمیم بگیرید و تا شما نخواید اضافه نمیشه! یا برای انجام کار های مهم مثل تغییرات سیستمی باید پسورد ادمین(روت) را وارد کنید. اکثر برنامه ها اوپن سورس هستن و اگه به هردلیل بهشون اعتماد نداشته باشید میتوانید سورسشونو چک کنید. یا اگه مشکلی داشتن میتونید تو گیت هاب گزارش بدید یا حتی خودتون اصلاحش کنید و کامیت کنید!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;اعتقاد بر اینه که انتشار سورس میتونه برنامه رو قوی‌تر کنه و واقعا هم جواب داده.  شرکت هایی مثل مایکروسافت که قدیم به هیچ وجه سورس منتشر نمیکردن دارند محصولاتشونو اوپن سورس میکنن که اولا مشکلاتش رو بقیه هم رفع کنند، دوما بقیه هم بتوانند توسعش بدن و سوما بشه بهشون اعتماد کرد!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;اصل شماره ۵ &amp;#8211; نیازی نیست برنامه نویس باشید&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;اشتباه نکنید، لینوکس فقط برا برنامه نویس‌ها مناسب نیست! من لینوکسو برا چهار دسته آدم مناسب میدونم:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;خوره ها&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;کسایی که دنبال یک سیستم عامل پایدار برای کار های روتین مثل وبگردی هستن و نمیخوان هی عوضش کنن.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;برنامه نویس ها&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sysAdmin ها&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;&lt;b&gt;نتیجه گیری:&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;حس میکنم زیادی در مورد لینوکس حرف زدم. اصلا منظورم این نیست که حرفه ای ها همه لینوکسین. ولی کاملا منظورم اینه که تو لینوکس پتانسیل برای حرفه ای شدن بیشتره. و البته راه ساده ای قرار نیست پیش رو باشه. لینوکس بسیار چالش بر انگیزه و همون چالش هاست که باعث میشه شما یاد بگیرید و خودتونو بالا بکشید:) . اگر بتونید لینوکسی شید هیچوقت سمت ویندوز نمیرید و البته این به معنای ضعیف بودن ویندوز نیست، بلکه به این معناست که دیگه فکرتون با راه‌کار های لینوکسی خو گرفته. اگرم یه ویندوزی حرفه ای هستید و نهایت کاری که میکنید نصب یه برنامه یا کرک کردن یه بازی نیست، احتمالا دیگه نتونید لینوکسی شید!&lt;/p&gt;
</content:encoded></item><item><title><![CDATA[معلولیت]]></title><description><![CDATA[معلولیت نه ذهنیست نه جسمی، معلولیت طرز نگاه به قضایاست.
این اواخر خونه رو امن ترین پناهگاهی انتخاب کردم که در اون هستم. تنهایی هم خوبی‌هایی دارد که ]]></description><link>https://hesamkaveh.com/%d9%85%d8%b9%d9%84%d9%88%d9%84%db%8c%d8%aa</link><guid isPermaLink="false">https://hesamkaveh.com/%d9%85%d8%b9%d9%84%d9%88%d9%84%db%8c%d8%aa</guid><content:encoded>&lt;p&gt;معلولیت نه ذهنیست نه جسمی، معلولیت طرز نگاه به قضایاست.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;این اواخر خونه رو امن ترین پناهگاهی انتخاب کردم که در اون هستم. تنهایی هم خوبی‌هایی دارد که گاهی به همان اندازه که اجتماعی بودن خوب است، گوشه گیری هم خوب است، آخه میدونی؟ وقتی فقط خودت باشی میتونی یک عالمه فکر های قشنگ داشته باشی ولی وقتی تو جامعه ای، طرز فکر اونا هم روت تأثیر داره. از پناهگاه که بیرون میرم همه از تحریم ها و قیمت دلار مینالن و این تومخی ترین شیونی است که این روز ها می‌شنوم. این روزا چیزی که بیشتر از مسائل سیاسی و قیمت ها ناراحتم میکنه همین نالش مردمه. البته نه اینکه فرد سیاسی ای باشم، اما خب دارم تاثیراتشو می‌بینم. البته درکشون میکنماا، اوضاع واقا سختیه اما یکی نیست بگه آخه ای انسان! کار با نالیدن که به جایی نمی‌رسه. مگه فرق انسان و حیوان در قدرت تفکر و تصمیم‌گیری نیست؟ پس بجا اینکه بنالی و جامعتو از اینی که هست افسرده تر کنی یه راهی پیدا کن درآمدت با این قیمتا تطبیق پیدا کنه.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;بهترین کاری که تو این اوضاع میشه کرد لبخند زدنه. لبخند زدن به معنای نادیده گرفتن شرایط موجود نیست، بلکه لبخند قوی‌ترین سلاح آدمی در برابر بدترین و سخت ترین شرایطه. درواقع روحیه خوب باعث میشه فکرمون باز شه و بجا نالیدن به فکر چاره باشیم. البته تأثیرش عین بمب اتمیه که همه رو دربر میگیره! افسردگی بدترین و سخت ترین بیماریه، آدم افسرده با طرز فکر آلوده خودش ارضاع میشه و به همین جهته که باید برای بیرون کشیدن مردمانمون از بند افسردگی از سلاح قوی‌ای چون لبخند استفاده کنیم. انگار تو ایران چند سالیه فراموش کردیم چطوری خوشحال باشیم. کسی انرژی زیاد داشته باشه میگیم داداش چی زدی؟ جنسش خوب بوده. موقع عکس انداختن اخم می‌کنیم چون اونطوری شاخ‌تر بنظر میایم. ماسک‌های بزرگسالی به چهرمون زدیم و نگران چروک پیرهنمونیم. من عاشق روحیه بچه هام چون اگه از چیزی ناراحت بشن زود فراموشش میکنن و اگرم چیزیو بخوان خودشونو به هر دری میزنن تا بدستش بیارن. تازه… اونا هنوز فراموش نکردن چطوری شاد باشن.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;من این روزا خیلی خوشحالم، نه بخاطر وضع اقتصادی که رو زندگی هممون تأثیرشو گذاشته. بلکه این روزای سخت چالشیه که عیار منو میسنجه، سربلند بیرون بیام عیارم بیشتر میشه. ما نمیتونیم شرایطو تغییر بدیم ولی میتونیم دیدگاهمونو نسبت به شرایط عوض کنیم.&lt;/p&gt;
</content:encoded></item><item><title><![CDATA[چطوری برنامه نویسی یاد بگیرم؟]]></title><description><![CDATA[
	یادگیری هر کسی با کسی دیگه متفاوته. من نمیتونم روش کلی بگم. اجازه بدید داستان خودمو براتون تعریف کنم:.

<p style="text-ali]]></description><link>https://hesamkaveh.com/%da%86%d8%b7%d9%88%d8%b1%db%8c-%d8%a8%d8%b1%d9%86%d8%a7%d9%85%d9%87-%d9%86%d9%88%db%8c%d8%b3%db%8c-%db%8c%d8%a7%d8%af-%d8%a8%da%af%db%8c%d8%b1%d9%85%d8%9f</link><guid isPermaLink="false">https://hesamkaveh.com/%da%86%d8%b7%d9%88%d8%b1%db%8c-%d8%a8%d8%b1%d9%86%d8%a7%d9%85%d9%87-%d9%86%d9%88%db%8c%d8%b3%db%8c-%db%8c%d8%a7%d8%af-%d8%a8%da%af%db%8c%d8%b1%d9%85%d8%9f</guid><content:encoded>&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
	یادگیری هر کسی با کسی دیگه متفاوته. من نمیتونم روش کلی بگم. اجازه بدید داستان خودمو براتون تعریف کنم:.
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
	تقریباً 15 سالم بود که داشتم به برنامه نویسی علاقه&amp;zwnj;مند میشدم و با html و css شروع کردم. اونموقع ها نهایت کاری که میکردم این بود یه وردپرس بزنم و افزونه و قالب نصب کنم و ادیتشون کنم. و خب درواقع پروژه خاص و حرفه&amp;zwnj;ای ای انجام نمی&amp;zwnj;دادم. همین باعث شد که تقریباً طی 4 سال چندین بار html و css بخونم و درنهایت بازم هیچی بلد نباشم چون تقریبا تمرین عملی نداشتم. اومدم دانشگاه و تو جو رقابتی با چند تا از بچه&amp;zwnj;ها قرار گرفتیم و باعث شد اعتماد به نفس اینو پیدا کنم که پروژه واقعی انجام بدم، درصورتی که بازم دانش زیادی نداشتم. برای دست گرمی یه عکس از یک وبسایت گیراوردم و شروع کردم به کد زنیش. بیشتر کد هایی که پیاده کردم با آزمون و خطا بود یا با سرچ! درواقع 4 سال و چند باری که html خوندنم اونقدری کمک نکرده بود!! اونجا بود که متوجه شدم &lt;strong&gt;اینکه چقدر برای انجام یک کار دورخیز میکنیم مهم نیست، مهم اینه&amp;nbsp;که واقا میخوایم اون کار رو انجام بدیم و شروعش می&amp;zwnj;کنیم یا نه!&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	بعد از اون قضیه دیگه آموزش من پروژه محور شد. یکم چشم و گوشتونو باز کنین کلی پروژه به چشمتون میخوره که یا بقیه بهتون پیشنهاد کردن یا خودتون باید پیشنهاد بدید و بگیریدش. من پروژه هایی رو انتخاب می&amp;zwnj;کردم که با کمی تحقیق در موردشون این حسو داشتم که میتونم انجامشون بدم(حتی اگه در اون لحظه دانششو نداشتم. این روش یسری حسن داره:
&lt;/p&gt;
&lt;ul style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
&lt;li&gt;
		اولاً اینکه درگیر کار می&amp;zwnj;شید و میبینید چیو باید یاد بگیرید و چیزای اضافیو یاد نمیگیرید(بعدها نیاز پیدا کنید یاد میگیرید). مهم اینه که شما راه میوفتید
	&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
		عقلانیه که پروژه هایی که قبول کردید انتظار زیادی ازتون ندارن و لزومی نداره کار خیلی حرفه&amp;zwnj;ای تحویل بدید(البته نه به این معنا که تلاش نکنین)
	&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
		در قبال یادگیریتون پول هم دریافت میکنید. شاید مقدار زیادی نباشه ولی شیرین&amp;zwnj;ترینه
	&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
	هنوزم که هنوزه دارم از این روش جواب میگیرم. همین وبلاگی که می&amp;zwnj;بینید بهونه ای شد که reactjs یاد بگیرم درحالی که میتونستم خیلی راحت با وردپرس بزنم. اما دنبال یه پروژه ای بودم که باهاش ریکت یاد بگیرم و البته مدت ها بود میخواستم وبلاگ بزنم.&amp;nbsp;البته اینجور پروژه ها معمولاً مشکلات و چالش هایی دارن که به مرور زمان حل میشن.
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
	آها یه نکته رو یادم رفت بگم&amp;hellip; اگه میخواید لایببری جدید یاد بگیرید از example ها کمک بگیرید. معمولاً لایبرری ها یسری example دارن که یه پروژه ساده باهاشون پیاده&amp;zwnj;سازی شده. من مستقیم میرم سر تست اونا و سعی میکنم ادیتش کنم به چیزی که میخوام. هرجا هم مشکل بخورم از داکیومنتش کمک میگیرم یا سرچ میکنم.
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
	روش دیگه ای هم هست اینکه اول مطالعه کنید و با دورخیز مناسبی وارد پروژه شید. درواقع بعضیا آکادمیک کار می&amp;zwnj;کنن بعد عملی. شاید این بهترین روش باشه اما نه برای شروع! شما در اول راه برای شروع کار و پروژه نیاز به انگیزه دارید و چه انگیزه&amp;zwnj;ای بهتر از تجربه انجامش؟!
&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
	چه زبان برنامه نویسی بهتره؟&lt;br /&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
	واقعیتش اینه که هر زبانی هدفی داره. ولی اگه هنوز زبانی رو انتخاب نکرده&amp;zwnj;اید نگران نباشید. بجا اینکه وسواس به خرج بدید و هی تحقیق کنید که اسمشو میذارم دورخیز برای یه شروع قوی(که معمولا اتفاق نمیوفته)، خودتونو درگیر یک زبان کنید و به مرور زمان زبان مورد علاقتونو پیدا میکنید. یک زبان قدیمی و با داکیومنت بالا بهترین انتخاب میتونه باشه. مثل پایتون یا c#. البته اگه پیشنهاد منو بخواید چیزی نیست جز پایتون.
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
	یه توصیه:&lt;strong&gt; تو دنیای نرم&amp;zwnj;افزار، با همون تکنولوژی که راه دستته و کارت رو راه می اندازه شروع کن، هر وقت به نقطه&amp;zwnj;ای رسیدی که کارت دیگه راه نیافتاد خودت می&amp;zwnj;فهمی وقت تغییره و باید سراغ چی بری.&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
	&amp;nbsp;&lt;br /&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;h3 style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
	برنامه نویسی دسکتاپ، وب و یا موبایل؟&lt;br /&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
	شاید امروزه برنامه نویسی موبایل خیلی رو بورس باشه و نقش وب کمرنگ تر بنظر بیاد. اما اکثر برنامه&amp;zwnj;های موبایل به وب وابسته اند. برنامه نویسی دسکتاپ هم دچار تحول بوده و دیگه کمتر اپ دسکتاپ می&amp;zwnj;بینیم اما حوزه های جدیدی در برنامه نویسی بوجود آمده مثل ماشین لرنینگ یا داده کاوی. شاید در ابتدای کار مجبور شید چند پلتفرم یا حوزه های مختلف امتحان کنید تا متوجه شید به چی علاقه دارید.
&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
	از چه منبعی یاد بگیرم؟&lt;br /&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
	برای یادگیری از هر منبعی میتونید استفاده کنید. بعضی منبع ها از بعضی دیگه بهترن ولی &lt;strong&gt;بهترین منبع اونیه که شما باهاش ارتباط برقرار می&amp;zwnj;کنید.&lt;/strong&gt; بطور مثال جادی در یک دوره ای به اسم بستون، یه چیز هایی در مورد django گفت در حالی که هدفش آموزش جانگو نبود و شاید مطالب جانگویی که گفت زیاد حرفه&amp;zwnj;ای نبود. ولی همون کافی بود تا منو با جانگو آشنا کنه و بقیه چیز هاشو به مرور زمان و طی پروژه های مختلف یاد گرفتم(البته دنیای برنامه نویسی یه چیز نامحدودیه و هیچ&amp;zwnj;وقت یادگیری متوقف نمیشه). درواقع اون آموزش برای من مفید بود بخاطر اینکه یه حداعقلاتی به من یاد داد و اعتماد به نفس و انگیزه منو برای یادگیری بیشتر کرد.
&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
	برنامه نویسی کار کردم ولی یادم میره. چه کنم؟&lt;br /&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
	تمرین تمرین تمرین. برنامه نویسی دقیقاً یک ورزش ذهنیه و همونطوری که ورزشکار نیاز به تمرین داره تا رو فرم بمونه، برنامه نویس هم باید از ذهنش استفاده کنه و اینطوری خودشو آماده نگه داره(چه برای یادگیری چیز جدید، چه برای استفاده از دانش قبلی)
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
	اگرم برای کار های تکراری مجدداً سرچ می&amp;zwnj;کنید یا از کد پروژه های قبلیتون کمک میگیرید، نگران نباشید. شما مثل حرفه&amp;zwnj;ای ترین برنامه نویس ها عمل می&amp;zwnj;کنید:)
&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
	بازارکار برای برنامه نویسی چطوره؟&lt;br /&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
	نمیخوام در مورد بازار در این پست حرف بزنم چون بحث&amp;zwnj;های زیادی داره. بطور کلی شما هرچی رو واقا دوست داشته باشید و مهارت داشته باشید میتونید ازش پول بدست بیارید. چه برسه به برنامه نویسی که الان خیلی هم رو بورسه.
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
	&lt;strong&gt;چند نکته:&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
		الزاماً هرکی که دانش آکادمیک داره، نمیتونه عملی پیادش کنه. بخاطر همینه که معمولا استاد دانشگاه&amp;zwnj;ها حتی اگه مبحثی رو تسلط دارن نمیتونن در عمل پیاده سازیش کنند.
	&lt;/li&gt;
&lt;li style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
		اگه میخواید در عمل خوب باشید، تمرین کنید. مطالعه کافی نیست.
	&lt;/li&gt;
&lt;li style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
		از گرفتن پروژه نترسید.
	&lt;/li&gt;
&lt;li style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
		پروژه ای که با علایقتون همسو نیست نگیرید، حتی اگه پول توش باشه. اولاً زمانتون برای لذت از زندگی محدوده و باید با چیزایی که خوشحالتون میکنه وقت بگذرونید. دوماً همون وقتو میتونید بذارید و چیزایی یاد بگیرید که روی آیندتون تأثیر داره.
	&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: right;&quot;&gt;
			و از همه مهمتر، سخت نگیرید. برید دنبال علاقتون و خودتونو درگیرش کنید.
		&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content:encoded></item></channel></rss>